<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>zixia</title><link>/es/</link><description>Recent content on zixia</description><generator>Hugo -- 0.155.0</generator><language>es</language><lastBuildDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/es/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>¿El antiguo sistema de exámenes imperiales de China solo consistía en el ensayo de ocho partes? (Los primeros exámenes imperiales abarcaban tanto las letras como las ciencias)</title><link>/es/gu-dai-zhong-guo-de-ke-ju-zhi-du-zhi-you-ba-gu-wen-me-zui-zao-de-ke-ju-shi-wen-li-shuang-xiu/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/gu-dai-zhong-guo-de-ke-ju-zhi-du-zhi-you-ba-gu-wen-me-zui-zao-de-ke-ju-shi-wen-li-shuang-xiu/</guid><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aclaración histórico-arqueológica:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El sistema de exámenes imperiales no se limitaba al ensayo de ocho partes; en sus inicios, abarcaba tanto las letras como las ciencias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La base de las creencias de la civilización Han es la razón y la ética, no la teocracia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras Europa ardía en la fe, China ya veneraba la ciencia.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id="muchos-creen-que-los-antiguos-exámenes-imperiales-solo-evaluaban-el-ensayo-de-ocho-partes-y-que-los-eruditos-eran-ratones-de-biblioteca"&gt;Muchos creen que los antiguos exámenes imperiales solo evaluaban el ensayo de ocho partes, y que los eruditos eran &amp;ldquo;ratones de biblioteca&amp;rdquo;.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Pero la realidad es todo lo contrario.
El verdadero sistema de exámenes imperiales, durante un largo período, abarcó tanto las letras como las ciencias.
La antigua China no solo era una nación de poesía, libros, ritos y música, sino también una civilización que veneraba la ciencia y la razón.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>¿Por qué Europa se encaminó hacia la democracia? — La tradición republicana, una elección histórica no accidental</title><link>/es/ou-zhou-wei-he-hui-zou-xiang-min-zhu-gong-he-guo-chuan-tong-bing-fei-ou-ran-de-li-shi-xuan-ze/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/ou-zhou-wei-he-hui-zou-xiang-min-zhu-gong-he-guo-chuan-tong-bing-fei-ou-ran-de-li-shi-xuan-ze/</guid><description>&lt;p&gt;Cuando se habla de la democracia europea, a menudo la atención se centra en una revolución particular o en una declaración específica, como si la democracia fuera una innovación institucional que apareció de repente en un día de la era moderna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero si miramos hacia atrás en la historia, descubriremos un hecho más fundamental y a menudo ignorado:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Europa no aprendió de repente a ser una república,&lt;/strong&gt;
&lt;strong&gt;sino que vivió durante mucho tiempo con la experiencia política de que &amp;ldquo;una república puede existir&amp;rdquo;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description></item><item><title>¿Por qué se dice que el chino es el idioma más "científico"? Aprendiendo español, por fin lo entendí</title><link>/es/wei-shen-me-shuo-zhong-wen-cai-shi-zui-ke-xue-de-yu-yan-zheng-zai-xue-xi-yu-de-wo-zhong-yu-ming-bai-le/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/wei-shen-me-shuo-zhong-wen-cai-shi-zui-ke-xue-de-yu-yan-zheng-zai-xue-xi-yu-de-wo-zhong-yu-ming-bai-le/</guid><description>&lt;p&gt;Sin conjugaciones verbales, sin género gramatical, expresión eficiente y precisa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La belleza lógica del chino no solo es digna de admiración, sino que también merece nuestra confianza.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="-hay-una-confianza-que-realmente-deberíamos-expresar-en-voz-alta"&gt;🇨🇳 Hay una confianza que realmente deberíamos expresar en voz alta&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En estos dos años viviendo en el extranjero, a menudo he escuchado a amigos chinos &lt;strong&gt;menospreciar su lengua materna y su cultura&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Los chinos no son tan guapos como los blancos.&amp;rdquo;
&amp;ldquo;Los chinos siempre han sido poco civilizados.&amp;rdquo;
&amp;ldquo;La gastronomía china es demasiado variada y come de todo.&amp;rdquo;
&amp;ldquo;Nuestro idioma no tiene clase, no es tan sofisticado como el inglés.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;</description></item><item><title>¿Tiene memoria la IA?</title><link>/es/ai-you-ji-yi-ma/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/ai-you-ji-yi-ma/</guid><description>&lt;p&gt;Muchas personas, al usar un chat de IA por primera vez, sienten que &amp;ldquo;recuerda&amp;rdquo; lo que han dicho antes. Por ejemplo, si mencionas un tema y luego haces una pregunta de seguimiento, puede continuar la conversación sin problemas. Esto lleva a una pregunta común: ¿la IA tiene memoria realmente?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vayamos a la conclusión: la &amp;ldquo;memoria&amp;rdquo; de la IA no es como la memoria de archivo que imaginamos. Se basa en la predicción a través de ponderaciones de parámetros, no en un almacenamiento tipo disco duro.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>¿Tortugas milenarias? ¿Hasta cuándo seguiremos dando las cosas por sentadas?</title><link>/es/qian-nian-wang-ba-wan-nian-gui-wo-men-dao-di-hai-yao-xiang-dang-ran-dao-ji-shi/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/qian-nian-wang-ba-wan-nian-gui-wo-men-dao-di-hai-yao-xiang-dang-ran-dao-ji-shi/</guid><description>&lt;p&gt;El viejo dicho de que las tortugas viven miles de años es algo que casi todo el mundo ha oído. En la cultura china, las tortugas y los galápagos son considerados símbolos de longevidad, como si por naturaleza pudieran vivir más que varias generaciones humanas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero aquí surge la pregunta: &lt;strong&gt;¿Realmente existen tortugas que hayan vivido mil años?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mucha gente, al ver una tortuga o un galápago de gran tamaño, exclama: &amp;ldquo;¡Vaya, este seguro que tiene cientos de años!&amp;rdquo;. Este tipo de afirmaciones puede &amp;ldquo;sonar razonable&amp;rdquo;, pero en realidad &lt;strong&gt;no resiste el más mínimo análisis&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>{</title><link>/es/song-hai-zi-qu-ou-mei-liu-xue-zhen-de-geng-li-yu-xin-li-jian-kang-ma/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/song-hai-zi-qu-ou-mei-liu-xue-zhen-de-geng-li-yu-xin-li-jian-kang-ma/</guid><description>&lt;p&gt;{
&amp;ldquo;title&amp;rdquo;: &amp;ldquo;¿Enviar a tus hijos a estudiar a Europa o EE. UU. es realmente mejor para su salud mental?&amp;rdquo;,
&amp;ldquo;body&amp;rdquo;: &amp;ldquo;Muchos padres envían a sus hijos a estudiar a Europa o Estados Unidos por una razón común:\n\n&amp;gt; &amp;quot;La educación en el extranjero es más relajada, los niños tienen menos presión, es menos probable que se depriman y es mejor para su salud mental.&amp;quot;\n\nSuena razonable: los niños en China tienen mucha tarea, una competencia feroz y exámenes frecuentes, mientras que los niños en el extranjero salen de la escuela a las tres de la tarde, tienen deportes, clubes, bailes y campamentos de verano, lo que parece más feliz.\n\nPero, ¿es realmente así? Tuve una conversación profunda con una IA usando datos, y la conclusión podría cambiar tu perspectiva.\n\n&amp;mdash;\n\n## 01 Partiendo de la intuición &amp;quot;presión = problemas psicológicos&amp;quot;\n\nAl principio, la respuesta de la IA fue como la de la mayoría de la gente:\n\n&amp;gt; &amp;quot;La educación estadounidense es más relajada y más propicia para la salud mental de los adolescentes.&amp;quot;\n\nLa razón: menos presión → menos ansiedad → mejor salud mental.\n\nSuena lógico, pero esto es solo una impresión y una suposición, sin respaldo de datos.\n\nAsí que insistí: &amp;quot;¿Podemos comparar usando indicadores cuantitativos, como las tasas de depresión y suicidio?&amp;quot;\n\n&amp;mdash;\n\n## 02 Tasas de depresión: los datos varían enormemente\n\nLa IA encontró las tasas de depresión de adolescentes en China y Estados Unidos, y descubrió que las estadísticas de China varían enormemente:\n\n| Criterio | China | EE. UU. |\n| &amp;mdash; | &amp;mdash; | &amp;mdash; |\n| &lt;strong&gt;Trastorno depresivo diagnosticado&lt;/strong&gt; | ≈ &lt;strong&gt;2%&lt;/strong&gt; (6–16 años, revisión nacional, Child &amp;amp; Adolescent Psychiatry &amp;amp; Mental Health 2024) | ≈ &lt;strong&gt;19–20%&lt;/strong&gt; (12–17 años, episodio depresivo mayor en el último año, NIMH / SAMHSA NSDUH 2021–2022) |\n| &lt;strong&gt;Detección de síntomas (Libro Azul)&lt;/strong&gt; | 14.8% (edición 2022), 24.6% (edición 2020) | – |\n| &lt;strong&gt;Resumen de metaanálisis&lt;/strong&gt; | ≈ 26% (síntesis de 439 estudios) | – |\n| &lt;strong&gt;Estudio CES-D de muestra grande&lt;/strong&gt; | 39.93% positivo | – |\n| &lt;strong&gt;Positivo en PHQ-9 en las últimas dos semanas&lt;/strong&gt; | – | 19.2% (CDC NHANES 2021–2023) |\n| &lt;strong&gt;Autoinforme de tristeza/desesperanza en escuelas&lt;/strong&gt; | – | 42% (CDC YRBS 2021) |\n\nSolo con mirar estos datos, es fácil concluir que &amp;quot;la depresión entre los adolescentes chinos es grave&amp;quot;. Pero los síntomas de depresión están muy influenciados por los umbrales de las escalas y la expresión cultural, por lo que no pueden ser el único estándar.\n\n&amp;mdash;\n\n## 03 Tasa de suicidio: el indicador más objetivo de salud mental\n\nPara eliminar las diferencias culturales y de las escalas de medición, busqué más a fondo las tasas de suicidio de adolescentes. El resultado fue muy claro:\n\n| País | Rango de edad | Año | Tasa de suicidio (por 100,000 personas) | Fuente |\n| &amp;mdash; | &amp;mdash; | &amp;mdash; | &amp;mdash; | &amp;mdash; |\n| China | 10–19 años | 2021 | &lt;strong&gt;2.83&lt;/strong&gt; | JAMA Pediatrics 2023 |\n| EE. UU. | 10–24 años | 2021 | &lt;strong&gt;11.0&lt;/strong&gt; | CDC NCHS Data Brief 471 |\n\nLa tasa de suicidio de adolescentes en Estados Unidos es 3-4 veces mayor que la de China. Incluso considerando las diferencias en los criterios estadísticos, la de EE. UU. sigue siendo significativamente más alta.\n\n
&lt;img loading="lazy" src="/images/wechat/95e9a1fd9820.png"&gt;
\n\n&amp;mdash;\n\n## 04 La IA admite su &amp;quot;error&amp;quot;\n\nCuando le presenté estos datos a la IA, admitió con franqueza:\n\n&amp;gt; &amp;quot;Mi conclusión anterior se basaba más en suposiciones de los datos de entrenamiento y la opinión pública general —&amp;lsquo;mucha presión = mala salud mental&amp;rsquo;— en lugar de derivarse de datos concretos.&amp;quot;\n\nTambién afirmó que en el futuro se basará &lt;strong&gt;en datos objetivos para hacer inferencias&lt;/strong&gt;, evitando juicios preconcebidos para ser verdaderamente científica, objetiva e imparcial.\n\nEsta conversación me hizo reflexionar: muchos padres, maestros e incluso expertos, cuando hablan de &amp;quot;salud mental&amp;quot;, también suelen depender de la intuición en lugar de la evidencia. La realidad y la opinión pública pueden ser dos cosas distintas.\n\n
&lt;img loading="lazy" src="/images/wechat/efafb2ab495f.png"&gt;
\n\n&amp;mdash;\n\n## 05 El repunte durante la pandemia\n\nEs importante señalar que, después de alcanzar un mínimo de &lt;strong&gt;1.59 por cada 100,000 personas&lt;/strong&gt; en 2017, la tasa de suicidio de adolescentes en China &lt;strong&gt;repuntó a 2.83 por cada 100,000 personas&lt;/strong&gt; en 2021.\n\nEste período coincide exactamente con la fase de enseñanza en línea durante la pandemia de COVID-19. Muchos niños estudiaron desde casa, careciendo del ambiente del aula, perdieron la motivación para aprender, se volvieron adictos a los videojuegos y videos cortos, sus rutinas se desordenaron e incluso aumentaron los conflictos con sus familias, lo que afectó su estado psicológico.\n\nDesde esta perspectiva, este repunte demuestra precisamente que —\n\n&lt;strong&gt;La concentración en el estudio y una vida ordenada son factores importantes para proteger la salud mental de los adolescentes.&lt;/strong&gt;\n\nCuando el ritmo de estudio se interrumpe y los niños usan el ordenador para jugar en lugar de estudiar, su salud mental empeora.\n\n&amp;mdash;\n\n## 06 La presión puede ser un entrenamiento para la resiliencia psicológica\n\nLos datos nos revelan un hecho sorprendente:\n\n&amp;gt; La presión académica no equivale necesariamente a un colapso psicológico; por el contrario, puede cultivar la capacidad de resiliencia de los niños.\n\nLos niños en China deben enfrentarse a exámenes, clasificaciones y comparaciones desde una edad temprana, lo que les hace aprender a regular sus emociones y a lidiar con la frustración antes. En comparación, un entorno demasiado relajado no necesariamente ayuda a los niños a enfrentar las presiones de la vida real y, en cambio, puede hacerlos más vulnerables cuando se encuentran con dificultades reales.\n\n&amp;mdash;\n\n## 07 Consejos para los padres\n\n* &lt;strong&gt;No temas a la presión&lt;/strong&gt;: una presión académica moderada puede cultivar el sentido de propósito y la resiliencia.\n* &lt;strong&gt;La salud mental no es solo &amp;quot;divertirse&amp;quot;&lt;/strong&gt;: una rutina regular, la dedicación al estudio y el apoyo familiar son más cruciales.\n* &lt;strong&gt;Estudiar en el extranjero no es una panacea&lt;/strong&gt;: las tasas de suicidio de adolescentes en Europa y EE. UU. son más altas; no se puede considerar estudiar en el extranjero como la única solución a los problemas psicológicos.\n\n&amp;mdash;\n\n## 08 Conclusión\n\nDesde la perspectiva de la tasa de suicidio, un indicador objetivo, el estado de salud mental de los adolescentes chinos no es peor que el de los estadounidenses, e incluso podría ser mejor.\n\nEl repunte durante la pandemia también nos recuerda que:\n\n&amp;gt; &lt;strong&gt;Mantener un estudio y una concentración regulares es una garantía importante para la salud mental, no la adicción a los videojuegos.&lt;/strong&gt;\n\nY la IA, en esta discusión, también nos ha dado un recordatorio:\n\n&amp;gt; &lt;strong&gt;No sigas ciegamente la &amp;quot;opinión pública y las impresiones&amp;quot;, sino utiliza datos objetivos para razonar y llegar a conclusiones más veraces.&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;
}&lt;/p&gt;</description></item><item><title>{</title><link>/es/zai-xi-ban-ya-mei-jiao-she-bao-ye-neng-ban-sip-ka-she-bao-ka-da-yi-miao-qin-shen-shi-lu-fen-xiang/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/zai-xi-ban-ya-mei-jiao-she-bao-ye-neng-ban-sip-ka-she-bao-ka-da-yi-miao-qin-shen-shi-lu-fen-xiang/</guid><description>&lt;p&gt;{
&amp;ldquo;title&amp;rdquo;: &amp;ldquo;Obtener la tarjeta SIP (sanitaria) y vacunarse en España sin cotizar: Mi experiencia personal&amp;rdquo;,
&amp;ldquo;body&amp;rdquo;: &amp;ldquo;Recientemente, he pasado por el proceso en persona en el Centre de Salut L’Eliana, en la Comunidad Valenciana, y he descubierto que &lt;strong&gt;¡incluso los extranjeros que no cotizan a la Seguridad Social pueden obtener gratuitamente la tarjeta SIP y vacunarse contra la gripe y la COVID-19 (ARNm)!&lt;/strong&gt;\n\nHoy voy a detallar todo el proceso para ayudar a quienes lo necesiten.\n\n&amp;mdash;\n\n### 💡 ¿Qué es la tarjeta SIP?\n\nLa SIP es la tarjeta de identificación personal del sistema sanitario español. Su nombre completo es &lt;strong&gt;“Sistema de Información Poblacional”&lt;/strong&gt;.\n\nCon esta tarjeta, puedes:\n\n* Acudir a hospitales públicos o centros de salud;\n* Recibir las vacunas proporcionadas por el sistema nacional de salud (gripe, COVID-19, etc.);\n* Obtener descuentos en medicamentos con receta;\n* Mantener un registro de tus vacunas y tu historial clínico.\n\n
&lt;img loading="lazy" src="/images/wechat/925f956c0bae.jpg"&gt;
\n\n&amp;mdash;\n\n### 🪪 1. ¿Qué tipo de tarjeta SIP se puede obtener sin cotizar a la Seguridad Social?\n\nLos extranjeros sin trabajo y que no cotizan a la Seguridad Social (como titulares de visados no lucrativos, estudiantes, padres que acompañan a sus hijos, etc.) pueden solicitar una tarjeta SIP temporal &lt;strong&gt;“sin cobertura sanitaria”&lt;/strong&gt;.\n\nEn esta tarjeta SIP aparecerá la palabra “&lt;strong&gt;PRIVAD&lt;/strong&gt;”, que significa que temporalmente no se tiene derecho al reembolso del seguro médico nacional, pero &lt;strong&gt;se puede utilizar para la vacunación y los servicios de urgencias&lt;/strong&gt;.\n\n📍En mi tarjeta pone:\n\n&amp;gt; &lt;em&gt;Sin cobertura sanitaria – Pública gratuita vacunación y urgencias&lt;/em&gt;\n&amp;gt; (Sin cobertura sanitaria, vacunación y urgencias públicas gratuitas)\n\nEste tipo de tarjeta SIP es &lt;strong&gt;permanente&lt;/strong&gt;; mientras tus datos no cambien, no es necesario renovarla anualmente.\n\n&amp;mdash;\n\n### 📍 2. ¿Dónde se solicita?\n\nDirectamente en el &lt;strong&gt;Centro de Salud&lt;/strong&gt; que te corresponde según tu lugar de residencia.\n\nPor ejemplo, en mi localidad:\n\n&amp;gt; &lt;strong&gt;Centre de Salut L’Eliana&lt;/strong&gt;\n&amp;gt; Dirección: Av. del Parc, 3\n&amp;gt; Horario de atención: Lunes a viernes de 8:00 a 20:00\n&amp;gt; (Horario para solicitar la SIP: Lunes a viernes de 9:45 a 13:30)\n\nEn el cartel rojo de la entrada se lee claramente 👇\n\n&amp;gt; &lt;em&gt;Conselleria de Sanitat Universal i Salut Pública&lt;/em&gt;\n&amp;gt; &lt;em&gt;Generalitat Valenciana&lt;/em&gt;\n\n&amp;mdash;\n\n
&lt;img loading="lazy" src="/images/wechat/f921d4260064.png"&gt;
\n\n### 🧾 3. Documentación necesaria\n\nEl personal solo me pidió estos tres documentos:\n\n1. ✅ Pasaporte o NIE (Tarjeta de Identidad de Extranjero)\n2. ✅ Certificado de empadronamiento (el padrón)\n3. ✅ Número de teléfono y correo electrónico\n\nNo se necesita número de la Seguridad Social ni seguro médico privado.\n\nMientras residas en la localidad, puedes registrarte y obtener un número SIP.\n\n&amp;mdash;\n\n### 🪙 4. El proceso de solicitud\n\n1️⃣ Ve al mostrador del centro de salud y di:\n\n&amp;gt; “Hola, quiero solicitar una tarjeta SIP.”\n&amp;gt; (Hola, me gustaría solicitar la tarjeta SIP.)\n\n2️⃣ El personal comprobará tu documentación y tu dirección.\n\n3️⃣ En pocos minutos, te imprimirán en el momento una tarjeta SIP provisional en papel (letras rojas sobre fondo blanco).\n\n4️⃣ Si tienes un NIE o un certificado de residencia de larga duración, puedes solicitar la tarjeta de plástico definitiva.\n\nTodo el proceso fue muy rápido, tardé unos 10 minutos en conseguirla.\n\n
&lt;img loading="lazy" src="/images/wechat/5e2b7583d416.png"&gt;
\n\n&amp;mdash;\n\n### 💉 5. Proceso de vacunación (gripe + COVID-19)\n\nEn la Comunidad Valenciana, la &lt;strong&gt;campaña de vacunación conjunta contra la gripe y la COVID-19&lt;/strong&gt; suele comenzar a mediados de octubre.\n\nEl cartel de este año (2025) dice:\n\n&amp;gt; 🗓 &lt;strong&gt;Fechas: Del 16 de octubre al 30 de noviembre&lt;/strong&gt;\n&amp;gt; 🕒 Lunes, jueves y viernes de 10:00 a 13:00\n&amp;gt; 🕓 Tardes en fechas específicas de 15:00 a 18:00\n&amp;gt; 📍 Lugar: Centre de Formació de Persones Adultes, L&amp;rsquo;Eliana (Av. del Parc, 3)\n\nLo más importante:\n\n&amp;gt; &lt;strong&gt;No requiere cita previa&lt;/strong&gt;\n&amp;gt; ¡Solo necesitas llevar tu &lt;strong&gt;tarjeta SIP&lt;/strong&gt;!\n\nEl ambiente es muy relajado; voluntarios y enfermeros te ayudan con el registro y la vacunación.\n\nUna dosis para la gripe, una para la COVID-19, y listo en pocos minutos.\n\nPersonas mayores, pacientes con enfermedades crónicas, niños y residentes extranjeros pueden vacunarse gratuitamente.\n\n&amp;mdash;\n\n### 🧍‍♀️ 6. Mi experiencia en el centro de vacunación\n\nEl punto de vacunación estaba en el centro municipal de formación de adultos. No había mucha cola, una espera de unos 20 minutos, principalmente con personas mayores.\n\nLas enfermeras eran muy eficientes.\n\n
&lt;img loading="lazy" src="/images/wechat/76a33f55aea8.png"&gt;
\n\n💬 Una enfermera me recalcó:\n\n&amp;gt; “Mientras tengas la tarjeta SIP, puedes vacunarte, no importa si cotizas o no a la Seguridad Social.”\n\n&amp;mdash;\n\n### 💬 7. Preguntas frecuentes (Q&amp;amp;A)\n\n&lt;strong&gt;P1: Mi tarjeta SIP dice “PRIVAD”, ¿puedo vacunarme?&lt;/strong&gt;\n✅ ¡Sí! Este tipo de tarjeta permite específicamente la vacunación gratuita.\n\n&lt;strong&gt;P2: ¿La tarjeta SIP provisional tiene fecha de caducidad?&lt;/strong&gt;\n⏳ No tiene una fecha de caducidad fija. Es válida mientras tus datos no cambien.\n\n&lt;strong&gt;P3: ¿Puedo solicitarla sin el padrón (certificado de empadronamiento)?&lt;/strong&gt;\n❌ No. El padrón es el único documento que acredita tu residencia en la localidad, es imprescindible. Si tienes un certificado digital, puedes solicitarlo y descargarlo gratis desde la web del ayuntamiento, sin necesidad de ir en persona. Para los menores, los padres pueden solicitarlo en su nombre usando su propio certificado digital en la sección de certificados de convivencia; la aprobación tarda de 1 a 3 días hábiles y la descarga del PDF es gratuita.\n\n&lt;strong&gt;P4: ¿Puedo llevar a mi hijo a vacunarse?&lt;/strong&gt;\n👧 Sí, los niños también pueden tener su propia tarjeta SIP. Solo necesitas llevar su NIE y su certificado de empadronamiento; no es necesario que el niño esté presente para solicitar la tarjeta.\n\n&amp;mdash;\n\n### ❤️ 8. Conclusión\n\nEn España, aunque no tengas trabajo ni cotices a la Seguridad Social, mientras residas aquí, tienes derecho a los &lt;strong&gt;servicios básicos de salud pública&lt;/strong&gt;.\n\nAsí que no lo dudes, coge tu pasaporte y tu certificado de empadronamiento y ve al centro de salud más cercano para solicitar tu tarjeta SIP.\n\nNo solo te permitirá vacunarte, sino que también creará un historial médico útil para futuras consultas.\n\n&amp;mdash;\n\n📌 &lt;strong&gt;Resumen de información útil:&lt;/strong&gt;\n\n| Concepto | Información |\n| &amp;mdash; | &amp;mdash; |\n| Lugar de solicitud | Centre de Salut (Centro de Salud) |\n| Documentación | Pasaporte/NIE + Certificado de empadronamiento (padrón) |\n| ¿Requiere cotización? | ❌ No |\n| ¿Requiere cita previa? | ❌ No |\n| Vacunas disponibles | Gripe / COVID-19 / Vacunas infantiles, etc. |\n| Coste | Gratuito |\n| ¿Para quién? | Todos los residentes en España (incluidos extranjeros) |\n\n&amp;mdash;&amp;rdquo;
}&lt;/p&gt;</description></item><item><title>{</title><link>/es/xi-ban-ya-jie-dao-lan-xian-ting-che-bi-bei-app-ji-ji-chang-zhang-shi-ting-che-sheng-qian-gong-lve/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/xi-ban-ya-jie-dao-lan-xian-ting-che-bi-bei-app-ji-ji-chang-zhang-shi-ting-che-sheng-qian-gong-lve/</guid><description>&lt;p&gt;{
&amp;ldquo;title&amp;rdquo;: &amp;ldquo;Apps imprescindibles para aparcar en la zona azul en España y trucos para ahorrar en el aparcamiento de larga estancia en el aeropuerto&amp;rdquo;,
&amp;ldquo;body&amp;rdquo;: &amp;ldquo;En España, las tarifas de los aparcamientos comerciales suelen ser caras. Unas pocas horas pueden costar decenas de euros, lo que supone un gasto considerable. Para ahorrar dinero, una buena opción es buscar plazas de aparcamiento gratuitas en la calle o utilizar las plazas de zona azul reguladas por el ayuntamiento.\n\nEl precio de las plazas de zona azul es más bajo, alrededor de 1 euro por hora, pero el pago manual puede ser engorroso. Hay que ir a un parquímetro cercano, introducir la matrícula y el tiempo de estacionamiento, y pagar con monedas o tarjeta. Si se retira el coche antes de tiempo, el proceso de reembolso también es bastante complicado. Por eso, se recomienda usar aplicaciones de pago de aparcamiento, que permiten pagar online, con una facturación flexible y más económica.\n\nAdemás, las tarifas de los taxis en los aeropuertos españoles son altas. Viajar desde una ciudad pequeña al aeropuerto de Madrid en tren o autobús puede ser complicado y llevar mucho tiempo. Sería mucho más cómodo poder dejar el coche propio cerca del aeropuerto y volver a casa directamente al regresar. Sin embargo, los aparcamientos oficiales del aeropuerto son caros, y el coste de un estacionamiento de larga duración es un gasto importante. ¿Cómo ahorrar dinero? En realidad, cerca de los aeropuertos españoles hay aparcamientos especializados de larga estancia con tarifas de unos 4 euros al día, lo que resulta la opción más rentable si viajan varias personas.\n\n## I. Apps imprescindibles para aparcar en la zona azul en España: Telpark y EasyPark\n\n### Telpark: la opción preferida para los residentes locales\n\nTelpark es una aplicación de pago de aparcamiento en la calle muy utilizada en España, que cubre las zonas azules de la mayoría de las ciudades del país y varios aparcamientos públicos.\n\n&lt;strong&gt;Características de Telpark:&lt;/strong&gt;\n\n* &lt;strong&gt;Pago móvil&lt;/strong&gt;: Paga online en cualquier momento y lugar, sin necesidad de efectivo.\n* &lt;strong&gt;Recordatorios para renovar a distancia&lt;/strong&gt;: Recibe notificaciones automáticas antes de que expire el tiempo de estacionamiento para renovarlo y evitar multas.\n* &lt;strong&gt;Registro de la ubicación del aparcamiento&lt;/strong&gt;: Guarda automáticamente dónde has aparcado para encontrar tu coche fácilmente.\n* &lt;strong&gt;Gestión sencilla de facturas&lt;/strong&gt;: Consulta y descarga tus facturas de aparcamiento en cualquier momento.\n\n&lt;strong&gt;Ideal para&lt;/strong&gt;: Usuarios que se desplazan habitualmente por la ciudad.\n\nNormalmente, en las plazas de aparcamiento regulado se puede estacionar un máximo de 2 horas por vez. Si necesitas más tiempo, puedes finalizar el estacionamiento actual en la app y comenzar uno nuevo inmediatamente.\n\n
&lt;img loading="lazy" src="/images/wechat/25e1c194ea9b.jpg"&gt;
\n\n
&lt;img loading="lazy" src="/images/wechat/f6c8463d69cf.jpg"&gt;
\n\n### EasyPark: imprescindible para viajes por Europa en coche\n\nEasyPark es ideal para quienes viajan con frecuencia por varios países de Europa, especialmente para viajes transfronterizos en coche.\n\n&lt;strong&gt;Características de EasyPark:&lt;/strong&gt;\n\n* &lt;strong&gt;Cobertura internacional&lt;/strong&gt;: Una sola app para múltiples países europeos, evitando la molestia de descargar diferentes aplicaciones.\n* &lt;strong&gt;Búsqueda de aparcamiento en tiempo real&lt;/strong&gt;: Encuentra rápidamente plazas de aparcamiento libres cerca de ti.\n* &lt;strong&gt;Modelo de cobro flexible&lt;/strong&gt;: Paga solo por el tiempo real que has estado aparcado.\n* &lt;strong&gt;Funciones de recordatorio inteligentes&lt;/strong&gt;: Evita multas por exceder el tiempo de estacionamiento.\n\n&lt;strong&gt;Ideal para&lt;/strong&gt;: Usuarios que viajan con frecuencia en coche por diferentes países de Europa.\n\n## II. Trucos para ahorrar en aparcamiento de larga estancia cerca del aeropuerto: Parkos\n\nEl sitio web de Parkos agrupa la información de varios aparcamientos de larga estancia cerca de los aeropuertos, ofreciendo soluciones de aparcamiento seguras, cómodas y económicas.\n\n&lt;strong&gt;Ventajas de Parkos:&lt;/strong&gt;\n\n* &lt;strong&gt;Precios transparentes y económicos&lt;/strong&gt;: Compara los precios de varios aparcamientos cercanos al aeropuerto y elige rápidamente la mejor opción.\n* &lt;strong&gt;Variedad de servicios&lt;/strong&gt;: Incluye aparcamiento cubierto, descubierto, traslados en autobús lanzadera y servicio de aparcacoches (valet).\n* &lt;strong&gt;Reserva online sencilla&lt;/strong&gt;: Reserva con antelación por internet y evita las colas.\n* &lt;strong&gt;Seguridad garantizada&lt;/strong&gt;: Todos los aparcamientos asociados han sido rigurosamente verificados y son seguros y fiables.\n\n### Cómo usar Parkos:\n\n1. Visita el sitio web oficial: parkos.es\n2. Introduce el nombre del aeropuerto y las fechas de estacionamiento para ver las opciones disponibles.\n3. Compara los precios y servicios de los diferentes aparcamientos para elegir la opción que más te convenga.\n4. Paga online y recibe la confirmación de tu reserva.\n\n&lt;strong&gt;Ideal para&lt;/strong&gt;: Viajeros que necesitan aparcamiento de larga estancia cerca del aeropuerto.\n\n
&lt;img loading="lazy" src="/images/wechat/a2ab1bc043df.jpg"&gt;
\n\n## Conclusión\n\nYa sea para aparcar en el día a día en la ciudad o para estacionamientos de larga duración en el aeropuerto, con la ayuda de Telpark, EasyPark y Parkos, podrás resolver tus problemas de aparcamiento de forma fácil, ahorrando dinero y preocupaciones.\n\n¡Guarda estas prácticas aplicaciones y sitios web y disfruta de una experiencia de aparcamiento cómoda en España!\n\n&amp;mdash;\n\n&lt;strong&gt;Lista de artículos útiles:&lt;/strong&gt;\n\n* &lt;a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxNjY1NTM4NA==&amp;amp;mid=2247484060&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=5fc307cc3c8b57f7d5400d50205afcf5&amp;amp;scene=21#wechat_redirect"&gt;Comparativa del sistema educativo básico en España: lo que los padres chinos deben saber&lt;/a&gt;\n* &lt;a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxNjY1NTM4NA==&amp;amp;mid=2247484052&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=fddf7702ee9399b870bb76f3bc77ade5&amp;amp;scene=21#wechat_redirect"&gt;Análisis de los ingresos locales en España (Madrid vs. Pekín: ¿dónde se vive mejor?)&lt;/a&gt;\n* &lt;a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxNjY1NTM4NA==&amp;amp;mid=2247484047&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=a974430b1d2bab78a86dff5850fd150d&amp;amp;scene=21#wechat_redirect"&gt;Desventajas de vivir en España: comparativa detallada 2024 entre Madrid y Pekín&lt;/a&gt;\n* &lt;a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxNjY1NTM4NA==&amp;amp;mid=2247484007&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=651c2c1e3125265bed56d430d8dd1eb1&amp;amp;scene=21#wechat_redirect"&gt;Experiencia en el examen práctico de conducir en España&lt;/a&gt;\n* &lt;a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxNjY1NTM4NA==&amp;amp;mid=2247483985&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=425bb166c57d434b0f1e486853978e84&amp;amp;scene=21#wechat_redirect"&gt;Cómo estudiar de forma eficiente para aprobar rápidamente el examen teórico del permiso de conducir B en España&lt;/a&gt;\n* &lt;a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxNjY1NTM4NA==&amp;amp;mid=2247483927&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=e8c966f144638050bf4d6cae2019343c&amp;amp;scene=21#wechat_redirect"&gt;Guía para solicitar la residencia no lucrativa en España por tu cuenta (DIY): lista de documentos y guía para rellenar formularios (3ª edición)&lt;/a&gt;\n* &lt;a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxNjY1NTM4NA==&amp;amp;mid=2247483767&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=9de45907589d4100fec06836c7592c99&amp;amp;scene=21#wechat_redirect"&gt;Tutorial para la renovación de la residencia no lucrativa en España por tu cuenta (DIY) (artículo detallado)&lt;/a&gt;&amp;rdquo;
}&lt;/p&gt;</description></item><item><title>{</title><link>/es/xi-ban-ya-jia-zhao-lu-kao-jing-yan/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/xi-ban-ya-jia-zhao-lu-kao-jing-yan/</guid><description>&lt;p&gt;{
&amp;ldquo;title&amp;rdquo;: &amp;ldquo;Experiencia en el examen práctico de conducir en España&amp;rdquo;,
&amp;ldquo;body&amp;rdquo;: &amp;ldquo;He aprobado mi examen práctico y quiero compartir mi experiencia.\n\nDurante el examen práctico de conducir en España, el examinador solo da instrucciones en español y, en principio, el instructor no puede traducir. Por lo tanto, es crucial dominar las siguientes instrucciones comunes en español:\n\n* &lt;strong&gt;Arrancar&lt;/strong&gt;\n* &lt;strong&gt;Derecha&lt;/strong&gt;\n* &lt;strong&gt;Izquierda&lt;/strong&gt;\n* &lt;strong&gt;Recto&lt;/strong&gt;\n* &lt;strong&gt;Cambio de sentido&lt;/strong&gt;\n* &lt;strong&gt;Izquierda indirecto&lt;/strong&gt;\n* &lt;strong&gt;Rotonda&lt;/strong&gt;\n* &lt;strong&gt;Primera salida&lt;/strong&gt;\n* &lt;strong&gt;Segunda salida&lt;/strong&gt;\n* &lt;strong&gt;Tercera salida&lt;/strong&gt;\n* &lt;strong&gt;Cuarta salida&lt;/strong&gt;\n* &lt;strong&gt;Parar&lt;/strong&gt;\n* &lt;strong&gt;Aparcar&lt;/strong&gt;\n\nSi no has entendido bien la instrucción, puedes pedir al examinador que la repita, por ejemplo: «Por favor, repita».\n\n### &lt;strong&gt;Atención a las desviaciones en las instrucciones del examinador&lt;/strong&gt;\n\nA veces, el examinador puede dar una instrucción incorrecta, ya sea intencionadamente o no. Por ejemplo, si te indica que gires a la derecha pero en la intersección o en la calzada hay una señal de prohibido girar a la derecha, debes ignorar la instrucción y seguir las señales de tráfico.\n\nAdemás, durante la conducción, debes mantener un campo de visión amplio y prestar atención a las marcas viales de dirección, que suelen estar a unos 30 metros de la intersección, mientras que en la propia intersección puede que no haya indicaciones. También hay señales verticales y semáforos, siendo los semáforos los que tienen la máxima prioridad. Si en una intersección hay una señal vertical de STOP pero también un semáforo en verde, debes seguir estrictamente la indicación del semáforo, que tiene mayor prioridad, y no detenerte.\n\n### &lt;strong&gt;Análisis de las reglas de circulación en rotondas&lt;/strong&gt;\n\n* &lt;strong&gt;Rotondas urbanas:&lt;/strong&gt;\n * Para girar a la izquierda o hacer un cambio de sentido, se debe circular por el carril interior.\n * Cuando el carril interior tiene semáforos, con luz verde se puede pasar directamente. Con luz amarilla intermitente, hay que ceder el paso a los vehículos que vienen por la derecha. Es muy importante mirar a la derecha; si un vehículo se acerca a 25 metros, hay que cederle el paso debido a su alta velocidad.\n * Para girar a la derecha o seguir recto, se debe elegir el carril exterior.\n\n* &lt;strong&gt;Rotondas interurbanas:&lt;/strong&gt;\n * Se debe circular siempre por el carril exterior, a menos que se vaya a adelantar, en cuyo caso se puede usar el carril interior.\n\nAl salir de la rotonda, es imprescindible señalizar con el intermitente derecho con antelación y usar correctamente los intermitentes para ayudar en el cambio de carril. Si el tráfico denso impide cambiar desde el carril interior para salir de la rotonda, se debe seguir circulando por ella hasta poder cambiar de carril de forma segura y pasar al carril derecho (lo más a la derecha posible) para salir (en España, los cambios de carril continuos están permitidos). Para las rotondas partidas o glorietas partidas, para girar a la izquierda se entra desde el carril más a la derecha, mientras que para seguir recto se debe elegir el carril central o el más a la izquierda. La palabra clave es &lt;em&gt;indirecto&lt;/em&gt;.\n\n### &lt;strong&gt;Elección de carril y conducción en intersecciones&lt;/strong&gt;\n\n* &lt;strong&gt;Al seguir recto:&lt;/strong&gt;\n * Si la calzada tiene tres carriles, generalmente se debe elegir el primer carril desde la derecha;\n * Si hay más de tres carriles, se recomienda usar el segundo carril.\n\n* &lt;strong&gt;Al pasar por una intersección:&lt;/strong&gt;\n * Evita detenerte sobre pasos de peatones, carriles bici u otros carriles especiales, especialmente en zonas congestionadas marcadas con una cuadrícula amarilla.\n * Si el vehículo de delante se detiene por falta de espacio, debes detenerte antes y esperar, asegurándote de que tu posición no obstaculiza el uso de los carriles especiales.\n\n### &lt;strong&gt;Conducción segura y conciencia de la prioridad de paso&lt;/strong&gt;\n\nLa normativa de tráfico en España es muy estricta con la prioridad de paso. La gente tiene una fuerte conciencia de la prioridad. En los pasos de peatones sin semáforo, los peatones tienen prioridad absoluta; no suelen mirar a ambos lados para ver el tráfico y pueden cruzar de repente. Por lo tanto, al conducir en zonas donde no se tiene prioridad, es esencial mantener una alta vigilancia, especialmente en tramos con señales de ceda el paso, donde hay que observar el tráfico que viene por el carril bici o la calzada y girar la cabeza para confirmar la situación.\n\nSin embargo, con el semáforo en verde, aunque haya peatones en el paso de cebra, el conductor no debe reducir la velocidad ni detenerse con antelación, a menos que se encuentre en una situación de emergencia inevitable, en cuyo caso solo se permite una frenada de emergencia. Al pasar por un paso de peatones sin semáforo, se debe reducir la velocidad adecuadamente, y si hay señales que indican la presencia de escolares o niños, se requiere una acción de frenado para reducir la velocidad.\n\nGeneralmente, el límite de velocidad en vías urbanas es de 50 km/h, mientras que en calles de un solo carril puede estar limitado a 30 o 20 km/h. En carreteras convencionales, el límite suele ser de 90 km/h, y en autopistas y autovías, de 120 km/h. Generalmente se exige conducir lo más cerca posible del límite máximo de velocidad, e incluso superar el límite en 2-5 km/h es aceptable.\n\n### &lt;strong&gt;Señales de STOP y requisitos de detención&lt;/strong&gt;\n\nCuando te encuentres con una línea de detención de STOP en la calzada, el conductor debe detenerse antes de la línea y esperar 3 segundos, y luego, después de avanzar aproximadamente 1-2 metros más allá de la línea, detenerse de nuevo para observar el tráfico. Hacer 2 paradas es un requisito del examen. Si la visibilidad no es buena, se deben hacer varias paradas para confirmar la seguridad.\n\nPero ten en cuenta: si también hay un semáforo, debes seguir estrictamente las indicaciones del semáforo. Con luz verde, no está permitido detenerse; debes pasar directamente. Detenerse en este caso es motivo de falta. Si no hay línea de detención, debes avanzar con el vehículo aproximadamente un metro en la intersección, detenerte al menos 3 segundos y, tras confirmar que es seguro, continuar la marcha.\n\n### &lt;strong&gt;Proceso del examen práctico y estrategia de conducción&lt;/strong&gt;\n\nEl examen práctico suele comenzar con 3-5 minutos de conducción autónoma, después de lo cual el examinador dará instrucciones según la situación. Como es posible que no estés familiarizado con muchas de las rutas la primera vez que conduces por ellas, se recomienda observar las señales de tráfico lejanas con antelación. Por ejemplo, para entrar en una rotonda puede ser necesario hacerlo desde el carril izquierdo, mientras que el carril derecho es para otras direcciones; generalmente, habrá señales de tráfico sobre la intersección que lo indiquen. A veces, para girar a la izquierda no necesariamente se usa el carril izquierdo, sino que puede ser necesario hacerlo desde el carril derecho. En estos casos, es necesario observar con antelación las marcas viales o las señales elevadas para prepararse para el cambio de carril. Si ya es demasiado tarde para cambiar de carril, es preferible no seguir la instrucción del examinador que forzar un cambio de carril.\n\nSi las marcas viales de dirección son difíciles de ver porque están ocultas por un vehículo grande o están borrosas, y no hay señales claras de dirección o prohibición en la intersección, puedes observar las señales manuales del instructor. En caso de duda, se recomienda girar a la derecha y evitar en lo posible girar a la izquierda.\n\n
&lt;img loading="lazy" src="/images/wechat/b8469f50e5d2.jpg"&gt;
\n\n&amp;gt; La señal de tráfico superior indica que se debe entrar a la rotonda por el carril izquierdo.\n\n
&lt;img loading="lazy" src="/images/wechat/e13d835e1a4d.jpg"&gt;
\n\n&amp;gt; Prioridad al semáforo de la derecha. Con luz verde, no te detengas en el STOP.\n\n
&lt;img loading="lazy" src="/images/wechat/35d3cf03f638.jpg"&gt;
\n\n&amp;gt; Las marcas viales indican que solo se puede girar a la derecha, pero en la intersección no hay señal que prohíba girar a la izquierda. Por lo tanto, si un vehículo grande obstaculiza la visión, es difícil saber que no se puede girar a la izquierda.\n\n
&lt;img loading="lazy" src="/images/wechat/d58308650bda.jpg"&gt;
\n\n
&lt;img loading="lazy" src="/images/wechat/0148c0d9afcf.jpg"&gt;
\n\n&amp;gt; 2 formas de circular en una rotonda.&amp;rdquo;
}&lt;/p&gt;</description></item><item><title>{</title><link>/es/chulilla-xuan-ya-xiao-zhen-tu-bu-lu-xian-fen-xiang-6-gong-li-chuan-yue-qian-nian-shi-kong/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/chulilla-xuan-ya-xiao-zhen-tu-bu-lu-xian-fen-xiang-6-gong-li-chuan-yue-qian-nian-shi-kong/</guid><description>&lt;p&gt;{
&amp;ldquo;title&amp;rdquo;: &amp;ldquo;Ruta de senderismo en Chulilla: 6 km a través de milenios de historia&amp;rdquo;,
&amp;ldquo;body&amp;rdquo;: &amp;ldquo;2025-01-28 23:52 España\n\n
&lt;img loading="lazy" src="/images/wechat/adc4be0a4441.jpg"&gt;
\n\n- &lt;strong&gt;📍Punto de partida&lt;/strong&gt;: Aparcamiento del pueblo (39.6599279, -0.8916659)\n- &lt;strong&gt;⏱️Duración total&lt;/strong&gt;: 3 horas\n\n&amp;mdash;\n\n1. &lt;strong&gt;Exploración del valle del río&lt;/strong&gt;:\n Desde la bifurcación (39.6572005, -0.8921885), adéntrate en el valle esmeralda del río hasta llegar al Charco Azul (39.6650017, -0.8922144)\n\n2. &lt;strong&gt;Escalada con cuerdas, cuevas y puentes colgantes&lt;/strong&gt;,\n Regresa a la bifurcación por los puentes colgantes sobre el río.\n\n3. &lt;strong&gt;Maravillas del cañón&lt;/strong&gt;:\n Entrada por la parte trasera de la montaña (39.6572988, -0.8929979), rodeando hasta el otro extremo del pueblo (39.6546164, -0.8941087)\n\n4. &lt;strong&gt;Pasando por la ermita&lt;/strong&gt; (39.6557441, -0.8931008) &lt;strong&gt;directo al castillo medieval&lt;/strong&gt; (39.6558496, -0.8933849)(39.6558496, -0.8933849)&amp;rdquo;
}&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Análisis de los ingresos locales en España (Madrid vs. Pekín: ¿Quién puede permitirse una vida más digna?)</title><link>/es/xi-ban-ya-ben-di-ren-shou-ru-fen-xi-ma-de-li-vs-bei-jing-shui-geng-neng-guo-shang-ti-mian-sheng-huo/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/xi-ban-ya-ben-di-ren-shou-ru-fen-xi-ma-de-li-vs-bei-jing-shui-geng-neng-guo-shang-ti-mian-sheng-huo/</guid><description>&lt;p&gt;Mi artículo anterior, &lt;a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxNjY1NTM4NA==&amp;amp;mid=2247484047&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=a974430b1d2bab78a86dff5850fd150d&amp;amp;scene=21#wechat_redirect"&gt;«Desventajas de vivir en España: Comparativa detallada Madrid vs. Pekín 2024»&lt;/a&gt;, aunque solo presentaba objetivamente la situación de los precios en España con datos fiables, generó bastante controversia. Alguien comentó: &amp;ldquo;¿Por qué no comparas los ingresos de los españoles? Con lo que ganan, esos precios no son nada&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bien, hoy vamos a completar la historia: &lt;strong&gt;¿Cuál es realmente el nivel de ingresos en Madrid y Pekín? Analizaremos en detalle los ingresos de los profesionales de altos ingresos, los trabajadores manuales y la renta neta disponible.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Cómo estudiar por tu cuenta de forma eficiente y aprobar rápidamente el examen teórico del permiso de conducir B en España</title><link>/es/ru-he-gao-xiao-zi-xue-kuai-su-tong-guo-xi-ban-ya-qi-che-jia-shi-zhi-zhao-b-de-li-lun-kao-shi/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/ru-he-gao-xiao-zi-xue-kuai-su-tong-guo-xi-ban-ya-qi-che-jia-shi-zhi-zhao-b-de-li-lun-kao-shi/</guid><description>&lt;h1 id="uno-método-de-estudio-para-los-conocimientos-teóricos"&gt;Uno. Método de estudio para los conocimientos teóricos&lt;/h1&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;No se recomienda en absoluto hacer tests directamente, porque:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;El banco de preguntas es enorme. El examen en inglés tiene más de 200 tests, cada uno con 30 preguntas, sumando más de 6000 preguntas en total. Hacerlos todos consume mucho tiempo y energía.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Las traducciones y las preguntas en los bancos de tests no siempre son precisas, y las respuestas también pueden contener errores.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Las preguntas del examen real no provienen directamente de los bancos de tests, por lo que hacerlos todos no garantiza el aprobado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El conocimiento de los bancos de tests es fragmentado y no sistemático. Sin un estudio sistemático, si te cambian la forma de preguntar, es posible que no sepas responder.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Método de estudio eficiente:&lt;/strong&gt; Como yo hice el examen en inglés, el siguiente contenido se basa en materiales en inglés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Cómo solicitar la licencia de pesca en España por internet</title><link>/es/ru-he-zai-xian-shen-qing-xi-ban-ya-diao-yu-xu-ke-zheng/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/ru-he-zai-xian-shen-qing-xi-ban-ya-diao-yu-xu-ke-zheng/</guid><description>&lt;p&gt;En España, las licencias de pesca se dividen principalmente en dos categorías: &lt;strong&gt;licencia de pesca marítima&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;licencia de pesca fluvial (agua dulce)&lt;/strong&gt;. Este artículo te explicará en detalle cómo solicitar ambos tipos de licencia por internet.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id="i-proceso-de-solicitud-de-la-licencia-de-pesca-marítima"&gt;I. Proceso de solicitud de la licencia de pesca marítima&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El proceso para obtener la licencia de pesca marítima es bastante uniforme en las diferentes regiones de España, y puedes solicitarla directamente en línea a través del sitio web oficial.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Cómo solicitar online el certificado de empadronamiento colectivo para un menor</title><link>/es/ru-he-zai-xian-wei-wei-cheng-nian-ren-shen-qing-ji-ti-zhu-zhi-zheng-ming/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/ru-he-zai-xian-wei-wei-cheng-nian-ren-shen-qing-ji-ti-zhu-zhi-zheng-ming/</guid><description>&lt;p&gt;En España, el certificado de empadronamiento es uno de los documentos oficiales más utilizados, ampliamente requerido para:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La &lt;strong&gt;renovación de la residencia de un menor&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Matriculación escolar o traslado de centro&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Solicitud de la tarjeta sanitaria (SIP)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Solicitud de ayudas familiares, subvenciones para guarderías, etc.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Cuando se trata de un menor, el requisito es siempre el mismo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Certificado de empadronamiento colectivo&lt;/strong&gt;
Acredita que el menor convive con sus padres/tutores y es el único documento válido reconocido por todas las administraciones públicas.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>De la emergencia a la transición de fase inteligente: cómo los grandes modelos de lenguaje perciben el espacio de alta dimensión</title><link>/es/cong-yong-xian-dao-zhi-neng-xiang-bian-da-yu-yan-mo-xing-ru-he-gan-ying-gao-wei-kong-jian/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/cong-yong-xian-dao-zhi-neng-xiang-bian-da-yu-yan-mo-xing-ru-he-gan-ying-gao-wei-kong-jian/</guid><description>&lt;p&gt;Cuando la vasta red de parámetros de un gran modelo de lenguaje se entrelaza en el espacio de la información, la &amp;ldquo;inteligencia&amp;rdquo; que exhibe no es una conciencia misteriosa, sino un producto natural de la emergencia, la autoorganización y las estructuras de información de alta dimensión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y la inspiración, quizás, es solo la proyección en el espacio-tiempo de cuatro dimensiones de &lt;strong&gt;una fluctuación cuántica en un espacio de seis dimensiones&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>De los asuntos familiares de Abraham al «Dios único» que influyó en el mundo</title><link>/es/cong-ya-bo-la-han-de-jia-shi-dao-ying-xiang-quan-qiu-de-wei-yi-shen/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/cong-ya-bo-la-han-de-jia-shi-dao-ying-xiang-quan-qiu-de-wei-yi-shen/</guid><description>&lt;p&gt;En los albores de la civilización humana, la religión era como un caótico &lt;strong&gt;«concurso de startups»&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al principio, nuestros antepasados, por miedo,
llamaban padre al trueno
y madre a la lluvia,
creando el culto primitivo del «animismo».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Más tarde&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Los antiguos egipcios deificaron a sus mascotas (chacales, gatos).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los antiguos griegos criaron en el Monte Olimpo a un grupo de «bebés gigantes con superpoderes».&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Zeus y su familia,
en lugar de hacer algo productivo,
se pasaban el día siendo infieles y peleándose.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Europa "perdió" una civilización entera: ¿por qué el conocimiento racional de la Antigua Grecia desapareció en la Europa medieval?</title><link>/es/ou-zhou-ceng-jing-nong-diu-guo-zheng-ge-wen-ming-gu-xi-la-li-xing-zhi-shi-wei-he-zai-zhong-shi-ji-ou-zhou-xiao-shi/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/ou-zhou-ceng-jing-nong-diu-guo-zheng-ge-wen-ming-gu-xi-la-li-xing-zhi-shi-wei-he-zai-zhong-shi-ji-ou-zhou-xiao-shi/</guid><description>&lt;p&gt;La Europa cristiana medieval, debido a la ruptura lingüística, el colapso del sistema educativo y el monopolio religioso, experimentó una interrupción sistemática de las matemáticas, la filosofía y la ciencia griegas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por el contrario, el conocimiento griego fue preservado, traducido y desarrollado íntegramente en los mundos bizantino e islámico, para finalmente regresar a Europa a través de una transferencia transcultural que encendió el Renacimiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mucha gente asume inconscientemente que:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Siendo Europa la heredera de la Antigua Grecia y Roma,
las matemáticas, la filosofía y la ciencia
deberían haberse transmitido de forma natural y continua.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>La antigua China, en realidad, dejó atrás a toda Europa</title><link>/es/gu-dai-zhong-guo-qi-shi-ceng-rang-zheng-ge-ou-zhou-wang-chen-mo-ji/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/gu-dai-zhong-guo-qi-shi-ceng-rang-zheng-ge-ou-zhou-wang-chen-mo-ji/</guid><description>&lt;p&gt;Hoy en día, solemos dar por sentado que &amp;ldquo;Occidente siempre ha estado por delante de China&amp;rdquo;, pero esto es en realidad una ilusión histórica moldeada retroactivamente por los resultados de la Revolución Industrial.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="i-la-ilusión-del-espejo-retrovisor-histórico"&gt;I. La ilusión del &amp;ldquo;espejo retrovisor&amp;rdquo; histórico&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hoy en día, muchos chinos tienen una creencia subconsciente, casi involuntaria: &lt;strong&gt;parece que Occidente ha sido inherentemente más avanzado que China.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero esto es en realidad una típica ilusión histórica &amp;ldquo;moldeada retroactivamente&amp;rdquo; por los resultados de la Revolución Industrial.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>La cumbre del algoritmo y el origen de la lógica: Cuando «Los nueve capítulos sobre el arte matemático» se encuentran con los «Elementos de Euclides»</title><link>/es/suan-fa-zhi-dian-yu-luo-ji-zhi-yuan-dang-jiu-zhang-suan-shu-yu-jian-ji-he-yuan-ben/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/suan-fa-zhi-dian-yu-luo-ji-zhi-yuan-dang-jiu-zhang-suan-shu-yu-jian-ji-he-yuan-ben/</guid><description>&lt;p&gt;En los albores de la civilización humana, dos obras matemáticas surgieron casi en la misma época, pero como dos ríos que fluyen en direcciones opuestas, moldearon silenciosamente &lt;strong&gt;tradiciones de pensamiento completamente diferentes&lt;/strong&gt; en Oriente y Occidente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una de China,
una de la Antigua Grecia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Son, respectivamente:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;«Los nueve capítulos sobre el arte matemático»&lt;/strong&gt; de China&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;«Los Elementos»&lt;/strong&gt; de la Antigua Grecia (parte del título con el que se tradujo la obra de Euclides)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Hasta el día de hoy, nuestra comprensión de la &lt;strong&gt;ciencia, la tecnología e incluso la inteligencia artificial&lt;/strong&gt; sigue llevando el ADN de estos dos libros.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>La distancia de Pekín a Shanghái: Vectorización de texto en modelos de lenguaje grandes y bases de datos vectoriales mejoradas con RAG</title><link>/es/bei-jing-dao-shang-hai-de-ju-li-da-yu-yan-mo-xing-de-wen-ben-xiang-liang-hua-he-rag-zeng-qiang-xiang-liang-shu-ju-ku/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/bei-jing-dao-shang-hai-de-ju-li-da-yu-yan-mo-xing-de-wen-ben-xiang-liang-hua-he-rag-zeng-qiang-xiang-liang-shu-ju-ku/</guid><description>&lt;p&gt;Siempre decimos que &amp;ldquo;los modelos de lenguaje grandes son muy inteligentes&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pueden escribir artículos, responder preguntas, programar e incluso realizar algo de razonamiento lógico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero en realidad, el principio detrás de esto no es misterioso:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;👉 Simplemente convierte un fragmento de texto en una serie de números,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;👉 y luego &amp;ldquo;calcula la distancia&amp;rdquo; en un espacio de alta dimensión.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Esto puede sonar un poco abstracto, pero con un pequeño ejemplo, lo entenderás de inmediato 👇&lt;/p&gt;</description></item><item><title>La naturaleza étnica del pueblo Han: 5000 años de linaje Huaxia y herencia cultural china</title><link>/es/han-zu-de-min-zu-xing-zhi-hua-xia-xue-mai-yu-zhong-hua-wen-hua-de-wu-qian-nian-chuan-cheng/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/han-zu-de-min-zu-xing-zhi-hua-xia-xue-mai-yu-zhong-hua-wen-hua-de-wu-qian-nian-chuan-cheng/</guid><description>&lt;h2 id="i-el-comienzo-mitológico-yan-huang-y-chiyou"&gt;I. El comienzo mitológico: Yan, Huang y Chiyou&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los registros de «Shiji» (Registros del Gran Historiador) y «Guoyu» (Discursos de los Estados) relatan:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;El Emperador Amarillo (Huangdi) derrotó al Emperador Yan (Yandi) en la batalla de Banquan, logrando la sumisión de la tribu de Yan.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Posteriormente, venció a Chiyou en la batalla de Zhuolu.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Esto no es simplemente una leyenda, sino un símbolo de la integración de las tribus antiguas:&lt;/p&gt;</description></item><item><title>La verdad sobre las monarquías europeas: quienes gobernaban eran, en realidad, alemanes</title><link>/es/ou-zhou-wang-shi-de-zhen-xiang-tong-zhi-ge-guo-de-qi-shi-shi-yi-qun-de-yi-zhi-ren/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/ou-zhou-wang-shi-de-zhen-xiang-tong-zhi-ge-guo-de-qi-shi-shi-yi-qun-de-yi-zhi-ren/</guid><description>&lt;p&gt;Mucha gente piensa que&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;la familia real británica es británica,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;la familia real francesa es francesa,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;y la familia real española es, naturalmente, española.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero si echas un vistazo a la historia de las monarquías europeas, descubrirás un hecho que parece absurdo, pero que es muy real:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El núcleo de todo el sistema monárquico europeo proviene casi en su totalidad de los pueblos germánicos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;No solo un poco, sino de forma sistemática.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Las desventajas de vivir en España: Comparativa detallada Madrid vs. Pekín en 2024</title><link>/es/xi-ban-ya-sheng-huo-de-que-dian-2024-nian-ma-de-li-vs-bei-jing-xiang-jin-dui-bi/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/xi-ban-ya-sheng-huo-de-que-dian-2024-nian-ma-de-li-vs-bei-jing-xiang-jin-dui-bi/</guid><description>&lt;p&gt;España ha sido tradicionalmente considerada como uno de los países con mayor calidad de vida en Europa, atrayendo a un gran número de inmigrantes y estudiantes internacionales. Sin embargo, al compararla directamente con China, y en particular con su capital, Pekín, se revelan importantes deficiencias en España en múltiples áreas clave de la vida cotidiana. Este artículo, basado en datos actualizados de 2024, realiza una comparativa sistemática entre Madrid y Pekín en dimensiones como el coste de vida, educación, sanidad, transporte, vivienda, electrodomésticos, automóviles y seguridad, para desvelar en profundidad los inconvenientes y las presiones económicas de la vida en España.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mismos síntomas, diferentes causas: no dejes que la intuición retrase tu tratamiento</title><link>/es/zheng-zhuang-xiang-tong-bing-yin-bu-tong-bie-rang-zhi-jue-dan-wu-le-zhi-liao/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/zheng-zhuang-xiang-tong-bing-yin-bu-tong-bie-rang-zhi-jue-dan-wu-le-zhi-liao/</guid><description>&lt;p&gt;Solemos decir &amp;ldquo;si te enfermas, busca tratamiento a tiempo&amp;rdquo;, pero muchas veces, el verdadero problema no es &amp;ldquo;recibir tratamiento a tiempo&amp;rdquo;, sino:
&lt;strong&gt;&amp;ldquo;Recibir el tratamiento correcto&amp;rdquo;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchas personas, al sentir malestar, reaccionan por instinto basándose en su experiencia:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;🧠 &amp;ldquo;¿Nariz tapada? Debe ser rinitis&amp;rdquo;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;🧠 &amp;ldquo;¿Tos? Es solo un resfriado&amp;rdquo;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;🧠 &amp;ldquo;¿Dolor de cabeza? Me tomo un analgésico y ya&amp;rdquo;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Luego, comienzan a autodiagnosticarse y automedicarse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero la realidad es que &lt;strong&gt;muchas enfermedades diferentes pueden presentar exactamente los mismos síntomas.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Panorama de la educación básica en España: La verdad que los padres chinos deben saber</title><link>/es/xi-ban-ya-ji-chu-jiao-yu-quan-jing-dui-bi-zhong-guo-jia-zhang-gai-zhi-dao-de-zhen-xiang/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/xi-ban-ya-ji-chu-jiao-yu-quan-jing-dui-bi-zhong-guo-jia-zhang-gai-zhi-dao-de-zhen-xiang/</guid><description>&lt;p&gt;España tiene un sistema de educación obligatoria y gratuita para niños de 6 a 16 años, que abarca 6 años de educación primaria y 4 años de educación secundaria obligatoria (ESO).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="-horarios-y-diferencias-de-matrícula"&gt;📚 Horarios y diferencias de matrícula&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Colegios públicos en España&lt;/strong&gt;: Horario de 9:00 a 14:00, 4 clases al día, gratuitos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Colegios privados e internacionales en España&lt;/strong&gt;: Horario generalmente de 9:00 a 16:00, 6 clases al día.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La matrícula media en colegios privados es de unos 6.000 €/año (aprox. 50.000 RMB).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Colegios internacionales: alrededor de 8.000 €/año (aprox. 70.000 RMB).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Existen grandes diferencias según el curso, la región y el colegio, pudiendo variar en 1 o 2 veces.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="-profesorado-y-características-de-la-enseñanza"&gt;🏫 Profesorado y características de la enseñanza&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La tasa de absentismo del profesorado en España es relativamente alta. Los justificantes médicos tienen validez legal y se puede obtener una baja remunerada por teléfono.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En primaria, es común el sistema de &amp;ldquo;maestro generalista&amp;rdquo;, donde un mismo profesor imparte inglés, matemáticas, humanidades, ciencias, arte, educación física, etc., con una especialización limitada.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La enseñanza por asignaturas especializadas comienza en la secundaria.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La frase &amp;ldquo;las matemáticas las enseña el profesor de gimnasia&amp;rdquo; no es una broma en España, sino una consecuencia del sistema de maestro generalista en primaria.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No se clasifican los resultados de los exámenes.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="-idiomas-de-enseñanza-y-entorno-multilingüe"&gt;🈯 Idiomas de enseñanza y entorno multilingüe&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Los colegios internacionales imparten clases principalmente en inglés;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los colegios privados y públicos utilizan principalmente el español;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En comunidades autónomas como Valencia y Cataluña, se exige el aprendizaje de la lengua cooficial;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En secundaria se añade un segundo idioma extranjero como francés o alemán, lo que supone una carga multilingüe considerable.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="-carga-lectiva-y-calendario-de-vacaciones"&gt;📖 Carga lectiva y calendario de vacaciones&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pocos deberes después de clase.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El año académico se divide en tres trimestres, con un total de 160-180 días lectivos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vacaciones largas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="-comparativa-con-la-educación-básica-en-china"&gt;🇨🇳 Comparativa con la educación básica en China&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Colegios públicos&lt;/strong&gt;: Horario de 8:00 a 16:00, 6-8 clases al día, gratuitos, con clases extraescolares en algunas zonas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Colegios privados/internacionales&lt;/strong&gt;: De 8:00 a 17:30, con estudio nocturno supervisado a partir de secundaria, algo que no existe en España.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Privados: aprox. 60.000 RMB/año&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Internacionales: aprox. 180.000 RMB/año&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El año académico se divide en dos semestres, con más de 190 días lectivos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="-diferencias-en-las-instalaciones-escolares"&gt;🏟️ Diferencias en las instalaciones escolares&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Los colegios internacionales en China suelen tener campus de más de 6 hectáreas, con piscinas climatizadas, teatros, bibliotecas multimedia, laboratorios de creación (maker labs), estadios olímpicos, e incluso picaderos, campos de golf y laboratorios de drones y robótica.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En cambio, los colegios en España son más modestos y compactos, con instalaciones sencillas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="-sistema-curricular-y-dificultad"&gt;📘 Sistema curricular y dificultad&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Mucha gente cree que las matemáticas de primaria en China son mucho más difíciles que en el extranjero, pero en realidad es un malentendido persistente.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Recomendación de ruta de senderismo — Garbí</title><link>/es/tu-bu-lu-xian-tui-jian-jia-lei-bi-garbi/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/tu-bu-lu-xian-tui-jian-jia-lei-bi-garbi/</guid><description>&lt;p&gt;Por favor, proporcione el cuerpo del artículo que necesita ser optimizado y lo formatearé en Markdown según sus requisitos.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renovación de residencia no lucrativa en España online (EX01): Proceso completo para una familia de tres (incluyendo menores)</title><link>/es/xi-ban-ya-fei-ying-li-xu-qian-xian-shang-di-qian-ex01-yi-jia-san-kou-wan-zheng-shi-cao-liu-cheng-han-wei-cheng-nian-ren/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/xi-ban-ya-fei-ying-li-xu-qian-xian-shang-di-qian-ex01-yi-jia-san-kou-wan-zheng-shi-cao-liu-cheng-han-wei-cheng-nian-ren/</guid><description>&lt;h2 id="i-plazos-de-presentación"&gt;I. Plazos de presentación&lt;/h2&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th style="text-align: left"&gt;Concepto&lt;/th&gt;
&lt;th style="text-align: left"&gt;Descripción&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style="text-align: left"&gt;Plazo más temprano&lt;/td&gt;
&lt;td style="text-align: left"&gt;&lt;strong&gt;60 días&lt;/strong&gt; antes de la caducidad del NIE&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style="text-align: left"&gt;Plazo más tardío&lt;/td&gt;
&lt;td style="text-align: left"&gt;Dentro de los &lt;strong&gt;90 días&lt;/strong&gt; posteriores a la caducidad del NIE&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;h3 id="aclaración-sobre-los-requisitos-económicos"&gt;Aclaración sobre los requisitos económicos&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La renovación de la residencia no lucrativa es por &lt;strong&gt;2 años&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se requiere &lt;strong&gt;4 veces el IPREM&lt;/strong&gt; por un año, por lo tanto, &lt;strong&gt;8 veces para dos años&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Por cada miembro adicional de la familia, se requiere &lt;strong&gt;1 vez el IPREM&lt;/strong&gt; adicional por un año, y &lt;strong&gt;2 veces por dos años&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Tomando como ejemplo los datos oficiales de 2025:
&lt;strong&gt;IPREM = 7.200 € / año&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Respuestas científicas a preguntas filosóficas: una reconstrucción racional sobre el tiempo, el sentido, la conciencia, la causalidad y la moral</title><link>/es/yong-ke-xue-hui-da-na-xie-zhe-xue-wen-ti-guan-yu-shi-jian-yi-yi-yi-shi-yin-guo-yu-dao-de-de-li-xing-zhong-gou/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/yong-ke-xue-hui-da-na-xie-zhe-xue-wen-ti-guan-yu-shi-jian-yi-yi-yi-shi-yin-guo-yu-dao-de-de-li-xing-zhong-gou/</guid><description>&lt;p&gt;En la historia de la humanidad, hay una serie de preguntas que se han formulado repetidamente durante miles de años.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;¿Qué es el tiempo?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Tiene sentido la vida?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Debemos temer a la muerte?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Tenemos realmente libre albedrío?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿De dónde vienen el bien y el mal?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Estas preguntas han sido durante mucho tiempo clasificadas en el ámbito de la &amp;ldquo;filosofía&amp;rdquo; o la &amp;ldquo;metafísica&amp;rdquo;, envueltas en capas de mitos, religión, metáforas y emociones intensas.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Si 'muero' una vez al día, ¿aún tiene sentido mi vida?</title><link>/es/ru-guo-mei-tian-du-hui-si-yi-ci-wo-huo-zhe-hai-you-yi-yi-ma/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/ru-guo-mei-tian-du-hui-si-yi-ci-wo-huo-zhe-hai-you-yi-yi-ma/</guid><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Introducción:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si un día descubres que &amp;ldquo;tú&amp;rdquo; en realidad puedes ser perfectamente replicado, ¿tiene algún sentido tu existencia actual?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando la lógica y el razonamiento de la IA se acercan gradualmente e incluso superan a los humanos, es posible que tengamos que enfrentar un hecho cruel pero racional: la conciencia, quizás, no es un alma, sino un &amp;ldquo;modelo&amp;rdquo; en ejecución.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="i-definir-la-conciencia-el-ultimátum-de-la-ia"&gt;I. Definir la conciencia: el &amp;ldquo;ultimátum&amp;rdquo; de la IA&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Antes de discutir &amp;ldquo;quién soy&amp;rdquo;, primero debemos abandonar la idealización sagrada del yo.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Un resumen de la evolución étnica europea: un proceso a largo plazo de migración, sustitución lingüística e integración institucional</title><link>/es/ou-zhou-min-zu-yan-hua-gai-shu-qian-xi-yu-yan-ti-huan-yu-zhi-du-zheng-he-de-chang-qi-guo-cheng/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/ou-zhou-min-zu-yan-hua-gai-shu-qian-xi-yu-yan-ti-huan-yu-zhi-du-zheng-he-de-chang-qi-guo-cheng/</guid><description>&lt;p&gt;La estructura étnica de Europa no ha sido fija desde la antigüedad, sino que se ha formado gradualmente a lo largo de un prolongado proceso histórico de &lt;strong&gt;migraciones prehistóricas, sustituciones lingüísticas, conquistas políticas e integración religiosa&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A continuación, se resumen las principales etapas y características estructurales de la evolución étnica europea en &lt;strong&gt;orden cronológico&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="i-neolítico-la-llegada-de-las-poblaciones-agrícolas-del-cercano-oriente-a-europa"&gt;I. Neolítico: La llegada de las poblaciones agrícolas del Cercano Oriente a Europa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;** (Aprox. 7000–5000 a. C.)**&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Viaje en coche por el norte de España en verano: de Valencia a Covadonga</title><link>/es/xi-ban-ya-shu-jia-bei-bu-zi-jia-zhi-lv-cong-wa-lun-xi-ya-dao-ke-wa-dong-jia/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/xi-ban-ya-shu-jia-bei-bu-zi-jia-zhi-lv-cong-wa-lun-xi-ya-dao-ke-wa-dong-jia/</guid><description>&lt;p&gt;El verano pasado, completé un gran circuito en coche por el norte de España en 10 días. &lt;strong&gt;Partiendo de Valencia, pasando por Zaragoza, Olite, Bilbao, Santander, Comillas, Covadonga, Salamanca, Ávila, Madrid, y finalmente, tras almorzar en el pueblo colgado de Cuenca, regresamos a Valencia.&lt;/strong&gt; Este viaje combinó ciudades, castillos antiguos, montañas, mar y gastronomía. Éramos 4 personas y en este artículo comparto todos los detalles del viaje para que sirva de referencia directa a quien lo necesite.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>