<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>zixia</title><link>/es/</link><description>Recent content on zixia</description><generator>Hugo -- 0.155.0</generator><language>es</language><lastBuildDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/es/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>¿El antiguo sistema de exámenes imperiales de China solo consistía en el ensayo de ocho partes? (Los primeros exámenes imperiales abarcaban tanto las letras como las ciencias)</title><link>/es/el-antiguo-sistema-de-examenes-imperiales-de-china-solo-consistia-en-el-ensayo-de-ocho-partes-los-primeros-examenes-imperiales-abarcaban-tanto-las-letras-como-las-ciencias/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/el-antiguo-sistema-de-examenes-imperiales-de-china-solo-consistia-en-el-ensayo-de-ocho-partes-los-primeros-examenes-imperiales-abarcaban-tanto-las-letras-como-las-ciencias/</guid><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aclaración histórico-arqueológica:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El sistema de exámenes imperiales no se limitaba al ensayo de ocho partes; en sus inicios, abarcaba tanto las letras como las ciencias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La base de las creencias de la civilización Han es la razón y la ética, no la teocracia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras Europa ardía en la fe, China ya veneraba la ciencia.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id="muchos-creen-que-los-antiguos-exámenes-imperiales-solo-evaluaban-el-ensayo-de-ocho-partes-y-que-los-eruditos-eran-ratones-de-biblioteca"&gt;Muchos creen que los antiguos exámenes imperiales solo evaluaban el ensayo de ocho partes, y que los eruditos eran &amp;ldquo;ratones de biblioteca&amp;rdquo;.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Pero la realidad es todo lo contrario.
El verdadero sistema de exámenes imperiales, durante un largo período, abarcó tanto las letras como las ciencias.
La antigua China no solo era una nación de poesía, libros, ritos y música, sino también una civilización que veneraba la ciencia y la razón.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>¿Enviar a los hijos a estudiar a Europa o Estados Unidos es realmente mejor para su salud mental?</title><link>/es/enviar-a-los-hijos-a-estudiar-a-europa-o-estados-unidos-es-realmente-mejor-para-su-salud-mental/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/enviar-a-los-hijos-a-estudiar-a-europa-o-estados-unidos-es-realmente-mejor-para-su-salud-mental/</guid><description>&lt;p&gt;Muchos padres envían a sus hijos a estudiar a Europa o Estados Unidos por una razón común:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;La educación en el extranjero es más relajada, los niños tienen menos estrés, no se deprimen tan fácilmente y es mejor para su salud mental&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Suena muy razonable: los niños en China tienen mucha tarea, una competencia feroz y exámenes frecuentes, mientras que los niños en el extranjero salen de la escuela a las tres de la tarde, tienen deportes, clubes, bailes y campamentos de verano, y parecen más felices.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>¿Por qué el chino es el idioma más “científico”? Estudiando español, por fin lo he entendido</title><link>/es/por-que-el-chino-es-el-idioma-mas-cientifico-estudiando-espanol-por-fin-lo-he-entendido/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/por-que-el-chino-es-el-idioma-mas-cientifico-estudiando-espanol-por-fin-lo-he-entendido/</guid><description>&lt;p&gt;Sin conjugaciones verbales, sin género gramatical, expresión eficiente y precisa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La belleza lógica del chino no solo es digna de admiración, sino que también merece nuestra confianza.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="-hay-una-confianza-que-realmente-deberíamos-expresar-en-voz-alta"&gt;🇨🇳 Hay una confianza que realmente deberíamos expresar en voz alta&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En estos dos años viviendo en el extranjero, a menudo he escuchado a amigos chinos &lt;strong&gt;menospreciar su lengua y cultura materna&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Los chinos no son tan guapos como los blancos.”
“Los chinos nunca han sido lo suficientemente civilizados.”
“La dieta china es demasiado variada y comen de todo.”
“Nuestro idioma no tiene clase, no es tan sofisticado como el inglés.”&lt;/p&gt;</description></item><item><title>¿Por qué Europa se encaminó hacia la democracia? — La tradición republicana, una elección histórica no accidental</title><link>/es/por-que-europa-se-encamino-hacia-la-democracia-la-tradicion-republicana-una-eleccion-historica-no-accidental/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/por-que-europa-se-encamino-hacia-la-democracia-la-tradicion-republicana-una-eleccion-historica-no-accidental/</guid><description>&lt;p&gt;Cuando se habla de la democracia europea, a menudo la atención se centra en una revolución particular o en una declaración específica, como si la democracia fuera una innovación institucional que apareció de repente en un día de la era moderna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero si miramos hacia atrás en la historia, descubriremos un hecho más fundamental y a menudo ignorado:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Europa no aprendió de repente a ser una república,&lt;/strong&gt;
&lt;strong&gt;sino que vivió durante mucho tiempo con la experiencia política de que &amp;ldquo;una república puede existir&amp;rdquo;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description></item><item><title>¿Tiene memoria la IA?</title><link>/es/tiene-memoria-la-ia/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/tiene-memoria-la-ia/</guid><description>&lt;p&gt;Muchas personas, al usar un chat de IA por primera vez, sienten que &amp;ldquo;recuerda&amp;rdquo; lo que han dicho antes. Por ejemplo, si mencionas un tema y luego haces una pregunta de seguimiento, puede continuar la conversación sin problemas. Esto lleva a una pregunta común: ¿la IA tiene memoria realmente?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vayamos a la conclusión: la &amp;ldquo;memoria&amp;rdquo; de la IA no es como la memoria de archivo que imaginamos. Se basa en la predicción a través de ponderaciones de parámetros, no en un almacenamiento tipo disco duro.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>¿Tortugas milenarias? ¿Hasta cuándo seguiremos dando las cosas por sentadas?</title><link>/es/tortugas-milenarias-hasta-cuando-seguiremos-dando-las-cosas-por-sentadas/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/tortugas-milenarias-hasta-cuando-seguiremos-dando-las-cosas-por-sentadas/</guid><description>&lt;p&gt;El viejo dicho de que las tortugas viven miles de años es algo que casi todo el mundo ha oído. En la cultura china, las tortugas y los galápagos son considerados símbolos de longevidad, como si por naturaleza pudieran vivir más que varias generaciones humanas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero aquí surge la pregunta: &lt;strong&gt;¿Realmente existen tortugas que hayan vivido mil años?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mucha gente, al ver una tortuga o un galápago de gran tamaño, exclama: &amp;ldquo;¡Vaya, este seguro que tiene cientos de años!&amp;rdquo;. Este tipo de afirmaciones puede &amp;ldquo;sonar razonable&amp;rdquo;, pero en realidad &lt;strong&gt;no resiste el más mínimo análisis&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Análisis de los ingresos locales en España (Madrid vs. Pekín: ¿Quién puede permitirse una vida más digna?)</title><link>/es/analisis-de-los-ingresos-locales-en-espana-madrid-vs-pekin-quien-puede-permitirse-una-vida-mas-digna/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/analisis-de-los-ingresos-locales-en-espana-madrid-vs-pekin-quien-puede-permitirse-una-vida-mas-digna/</guid><description>&lt;p&gt;Mi artículo anterior, &lt;a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxNjY1NTM4NA==&amp;amp;mid=2247484047&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=a974430b1d2bab78a86dff5850fd150d&amp;amp;scene=21#wechat_redirect"&gt;«Desventajas de vivir en España: Comparativa detallada Madrid vs. Pekín 2024»&lt;/a&gt;, aunque solo presentaba objetivamente la situación de los precios en España con datos fiables, generó bastante controversia. Alguien comentó: &amp;ldquo;¿Por qué no comparas los ingresos de los españoles? Con lo que ganan, esos precios no son nada&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bien, hoy vamos a completar la historia: &lt;strong&gt;¿Cuál es realmente el nivel de ingresos en Madrid y Pekín? Analizaremos en detalle los ingresos de los profesionales de altos ingresos, los trabajadores manuales y la renta neta disponible.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Apps imprescindibles para aparcar en la zona azul en España y trucos para ahorrar en el parking de larga estancia del aeropuerto</title><link>/es/apps-imprescindibles-para-aparcar-en-la-zona-azul-en-espana-y-trucos-para-ahorrar-en-el-parking-de-larga-estancia-del-aeropuerto/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/apps-imprescindibles-para-aparcar-en-la-zona-azul-en-espana-y-trucos-para-ahorrar-en-el-parking-de-larga-estancia-del-aeropuerto/</guid><description>&lt;p&gt;En España, las tarifas de los aparcamientos comerciales suelen ser caras. Unas pocas horas pueden costar decenas de euros, lo que representa un gasto considerable. Si quieres ahorrar dinero, una buena opción es buscar plazas de aparcamiento gratuitas en la calle o utilizar las plazas de la zona azul reguladas por el ayuntamiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El precio de la zona azul es más bajo, alrededor de 1 euro por hora, pero el pago manual puede ser un engorro. Tienes que ir al parquímetro más cercano, introducir tu matrícula y el tiempo de estacionamiento, y pagar con monedas o tarjeta. Si te vas antes de tiempo, el proceso de reembolso también es bastante complicado. Por eso, te recomendamos usar aplicaciones de pago de aparcamiento, que te permiten pagar online de forma flexible y económica.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Cómo estudiar por tu cuenta de forma eficiente y aprobar rápidamente el examen teórico del permiso de conducir B en España</title><link>/es/como-estudiar-por-tu-cuenta-de-forma-eficiente-y-aprobar-rapidamente-el-examen-teorico-del-permiso-de-conducir-b-en-espana/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/como-estudiar-por-tu-cuenta-de-forma-eficiente-y-aprobar-rapidamente-el-examen-teorico-del-permiso-de-conducir-b-en-espana/</guid><description>&lt;h1 id="uno-método-de-estudio-para-los-conocimientos-teóricos"&gt;Uno. Método de estudio para los conocimientos teóricos&lt;/h1&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;No se recomienda en absoluto hacer tests directamente, porque:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;El banco de preguntas es enorme. El examen en inglés tiene más de 200 tests, cada uno con 30 preguntas, sumando más de 6000 preguntas en total. Hacerlos todos consume mucho tiempo y energía.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Las traducciones y las preguntas en los bancos de tests no siempre son precisas, y las respuestas también pueden contener errores.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Las preguntas del examen real no provienen directamente de los bancos de tests, por lo que hacerlos todos no garantiza el aprobado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El conocimiento de los bancos de tests es fragmentado y no sistemático. Sin un estudio sistemático, si te cambian la forma de preguntar, es posible que no sepas responder.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Método de estudio eficiente:&lt;/strong&gt; Como yo hice el examen en inglés, el siguiente contenido se basa en materiales en inglés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Cómo solicitar la licencia de pesca en España por internet</title><link>/es/como-solicitar-la-licencia-de-pesca-en-espana-por-internet/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/como-solicitar-la-licencia-de-pesca-en-espana-por-internet/</guid><description>&lt;p&gt;En España, las licencias de pesca se dividen principalmente en dos categorías: &lt;strong&gt;licencia de pesca marítima&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;licencia de pesca fluvial (agua dulce)&lt;/strong&gt;. Este artículo te explicará en detalle cómo solicitar ambos tipos de licencia por internet.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id="i-proceso-de-solicitud-de-la-licencia-de-pesca-marítima"&gt;I. Proceso de solicitud de la licencia de pesca marítima&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El proceso para obtener la licencia de pesca marítima es bastante uniforme en las diferentes regiones de España, y puedes solicitarla directamente en línea a través del sitio web oficial.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Cómo solicitar online el certificado de empadronamiento colectivo para un menor</title><link>/es/como-solicitar-online-el-certificado-de-empadronamiento-colectivo-para-un-menor/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/como-solicitar-online-el-certificado-de-empadronamiento-colectivo-para-un-menor/</guid><description>&lt;p&gt;En España, el certificado de empadronamiento es uno de los documentos oficiales más utilizados, ampliamente requerido para:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La &lt;strong&gt;renovación de la residencia de un menor&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Matriculación escolar o traslado de centro&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Solicitud de la tarjeta sanitaria (SIP)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Solicitud de ayudas familiares, subvenciones para guarderías, etc.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Cuando se trata de un menor, el requisito es siempre el mismo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Certificado de empadronamiento colectivo&lt;/strong&gt;
Acredita que el menor convive con sus padres/tutores y es el único documento válido reconocido por todas las administraciones públicas.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>De la emergencia a la transición de fase inteligente: cómo los grandes modelos de lenguaje perciben el espacio de alta dimensión</title><link>/es/de-la-emergencia-a-la-transicion-de-fase-inteligente-como-los-grandes-modelos-de-lenguaje-perciben-el-espacio-de-alta-dimension/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/de-la-emergencia-a-la-transicion-de-fase-inteligente-como-los-grandes-modelos-de-lenguaje-perciben-el-espacio-de-alta-dimension/</guid><description>&lt;p&gt;Cuando la vasta red de parámetros de un gran modelo de lenguaje se entrelaza en el espacio de la información, la &amp;ldquo;inteligencia&amp;rdquo; que exhibe no es una conciencia misteriosa, sino un producto natural de la emergencia, la autoorganización y las estructuras de información de alta dimensión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y la inspiración, quizás, es solo la proyección en el espacio-tiempo de cuatro dimensiones de &lt;strong&gt;una fluctuación cuántica en un espacio de seis dimensiones&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>De los asuntos familiares de Abraham al «Dios único» que influyó en el mundo</title><link>/es/de-los-asuntos-familiares-de-abraham-al-dios-unico-que-influyo-en-el-mundo/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/de-los-asuntos-familiares-de-abraham-al-dios-unico-que-influyo-en-el-mundo/</guid><description>&lt;p&gt;En los albores de la civilización humana, la religión era como un caótico &lt;strong&gt;«concurso de startups»&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al principio, nuestros antepasados, por miedo,
llamaban padre al trueno
y madre a la lluvia,
creando el culto primitivo del «animismo».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Más tarde&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Los antiguos egipcios deificaron a sus mascotas (chacales, gatos).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los antiguos griegos criaron en el Monte Olimpo a un grupo de «bebés gigantes con superpoderes».&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Zeus y su familia,
en lugar de hacer algo productivo,
se pasaban el día siendo infieles y peleándose.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Europa "perdió" una civilización entera: ¿Por qué el conocimiento racional de la Antigua Grecia desapareció en la Europa medieval?</title><link>/es/europa-perdio-una-civilizacion-entera-por-que-el-conocimiento-racional-de-la-antigua-grecia-desaparecio-en-la-europa-medieval/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/europa-perdio-una-civilizacion-entera-por-que-el-conocimiento-racional-de-la-antigua-grecia-desaparecio-en-la-europa-medieval/</guid><description>&lt;p&gt;La Europa cristiana medieval, debido a la ruptura lingüística, el colapso del sistema educativo y el monopolio religioso, experimentó una interrupción sistemática de las matemáticas, la filosofía y la ciencia griegas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por el contrario, el conocimiento griego fue preservado, traducido y desarrollado íntegramente en los mundos bizantino e islámico, y finalmente regresó a Europa a través de una transferencia transcultural, encendiendo el Renacimiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mucha gente asume inconscientemente que:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Siendo Europa la heredera de la Antigua Grecia y la Antigua Roma,
las matemáticas, la filosofía y la ciencia
deberían haberse transmitido de forma natural a lo largo del tiempo.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Experiencia en el examen práctico de conducir en España</title><link>/es/experiencia-en-el-examen-practico-de-conducir-en-espana/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/experiencia-en-el-examen-practico-de-conducir-en-espana/</guid><description>&lt;p&gt;He aprobado mi examen práctico y quiero compartir mi experiencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante el examen práctico de conducir en España, el examinador solo dará instrucciones en español y, en principio, el instructor no puede traducir. Por lo tanto, es crucial dominar las siguientes instrucciones comunes en español:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Arrancar&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Derecha&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Izquierda&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Recto&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Cambio de sentido&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Izquierda indirecto&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Rotonda&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Primera salida&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Segunda salida&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tercera salida&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Cuarta salida&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Parar&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aparcar&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Si no has entendido bien una instrucción, puedes pedir al examinador que la repita en español, por ejemplo: «Por favor, repita».&lt;/p&gt;</description></item><item><title>La antigua China, en realidad, dejó atrás a toda Europa</title><link>/es/la-antigua-china-en-realidad-dejo-atras-a-toda-europa/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/la-antigua-china-en-realidad-dejo-atras-a-toda-europa/</guid><description>&lt;p&gt;Hoy en día, solemos dar por sentado que &amp;ldquo;Occidente siempre ha estado por delante de China&amp;rdquo;, pero esto es en realidad una ilusión histórica moldeada retroactivamente por los resultados de la Revolución Industrial.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="i-la-ilusión-del-espejo-retrovisor-histórico"&gt;I. La ilusión del &amp;ldquo;espejo retrovisor&amp;rdquo; histórico&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hoy en día, muchos chinos tienen una creencia subconsciente, casi involuntaria: &lt;strong&gt;parece que Occidente ha sido inherentemente más avanzado que China.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero esto es en realidad una típica ilusión histórica &amp;ldquo;moldeada retroactivamente&amp;rdquo; por los resultados de la Revolución Industrial.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>La cumbre del algoritmo y el origen de la lógica: Cuando «Los nueve capítulos sobre el arte matemático» se encuentran con los «Elementos de Euclides»</title><link>/es/la-cumbre-del-algoritmo-y-el-origen-de-la-logica-cuando-los-nueve-capitulos-sobre-el-arte-matematico-se-encuentran-con-los-elementos-de-euclides/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/la-cumbre-del-algoritmo-y-el-origen-de-la-logica-cuando-los-nueve-capitulos-sobre-el-arte-matematico-se-encuentran-con-los-elementos-de-euclides/</guid><description>&lt;p&gt;En los albores de la civilización humana, dos obras matemáticas surgieron casi en la misma época, pero como dos ríos que fluyen en direcciones opuestas, moldearon silenciosamente &lt;strong&gt;tradiciones de pensamiento completamente diferentes&lt;/strong&gt; en Oriente y Occidente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una de China,
una de la Antigua Grecia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Son, respectivamente:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;«Los nueve capítulos sobre el arte matemático»&lt;/strong&gt; de China&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;«Los Elementos»&lt;/strong&gt; de la Antigua Grecia (parte del título con el que se tradujo la obra de Euclides)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Hasta el día de hoy, nuestra comprensión de la &lt;strong&gt;ciencia, la tecnología e incluso la inteligencia artificial&lt;/strong&gt; sigue llevando el ADN de estos dos libros.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>La distancia de Pekín a Shanghái: Vectorización de texto en modelos de lenguaje grandes y bases de datos vectoriales mejoradas con RAG</title><link>/es/la-distancia-de-pekin-a-shanghai-vectorizacion-de-texto-en-modelos-de-lenguaje-grandes-y-bases-de-datos-vectoriales-mejoradas-con-rag/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/la-distancia-de-pekin-a-shanghai-vectorizacion-de-texto-en-modelos-de-lenguaje-grandes-y-bases-de-datos-vectoriales-mejoradas-con-rag/</guid><description>&lt;p&gt;Siempre decimos que &amp;ldquo;los modelos de lenguaje grandes son muy inteligentes&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pueden escribir artículos, responder preguntas, programar e incluso realizar algo de razonamiento lógico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero en realidad, el principio detrás de esto no es misterioso:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;👉 Simplemente convierte un fragmento de texto en una serie de números,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;👉 y luego &amp;ldquo;calcula la distancia&amp;rdquo; en un espacio de alta dimensión.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Esto puede sonar un poco abstracto, pero con un pequeño ejemplo, lo entenderás de inmediato 👇&lt;/p&gt;</description></item><item><title>La naturaleza étnica del pueblo Han: 5000 años de linaje Huaxia y herencia cultural china</title><link>/es/la-naturaleza-etnica-del-pueblo-han-5000-anos-de-linaje-huaxia-y-herencia-cultural-china/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/la-naturaleza-etnica-del-pueblo-han-5000-anos-de-linaje-huaxia-y-herencia-cultural-china/</guid><description>&lt;h2 id="i-el-comienzo-mitológico-yan-huang-y-chiyou"&gt;I. El comienzo mitológico: Yan, Huang y Chiyou&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los registros de «Shiji» (Registros del Gran Historiador) y «Guoyu» (Discursos de los Estados) relatan:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;El Emperador Amarillo (Huangdi) derrotó al Emperador Yan (Yandi) en la batalla de Banquan, logrando la sumisión de la tribu de Yan.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Posteriormente, venció a Chiyou en la batalla de Zhuolu.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Esto no es simplemente una leyenda, sino un símbolo de la integración de las tribus antiguas:&lt;/p&gt;</description></item><item><title>La verdad sobre las monarquías europeas: quienes gobernaban eran, en realidad, alemanes</title><link>/es/la-verdad-sobre-las-monarquias-europeas-quienes-gobernaban-eran-en-realidad-alemanes/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/la-verdad-sobre-las-monarquias-europeas-quienes-gobernaban-eran-en-realidad-alemanes/</guid><description>&lt;p&gt;Mucha gente piensa que&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;la familia real británica es británica,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;la familia real francesa es francesa,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;y la familia real española es, naturalmente, española.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero si echas un vistazo a la historia de las monarquías europeas, descubrirás un hecho que parece absurdo, pero que es muy real:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El núcleo de todo el sistema monárquico europeo proviene casi en su totalidad de los pueblos germánicos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;No solo un poco, sino de forma sistemática.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Las desventajas de vivir en España: Comparativa detallada Madrid vs. Pekín en 2024</title><link>/es/las-desventajas-de-vivir-en-espana-comparativa-detallada-madrid-vs-pekin-en-2024/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/las-desventajas-de-vivir-en-espana-comparativa-detallada-madrid-vs-pekin-en-2024/</guid><description>&lt;p&gt;España ha sido tradicionalmente considerada como uno de los países con mayor calidad de vida en Europa, atrayendo a un gran número de inmigrantes y estudiantes internacionales. Sin embargo, al compararla directamente con China, y en particular con su capital, Pekín, se revelan importantes deficiencias en España en múltiples áreas clave de la vida cotidiana. Este artículo, basado en datos actualizados de 2024, realiza una comparativa sistemática entre Madrid y Pekín en dimensiones como el coste de vida, educación, sanidad, transporte, vivienda, electrodomésticos, automóviles y seguridad, para desvelar en profundidad los inconvenientes y las presiones económicas de la vida en España.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mismos síntomas, diferentes causas: no dejes que la intuición retrase tu tratamiento</title><link>/es/mismos-sintomas-diferentes-causas-no-dejes-que-la-intuicion-retrase-tu-tratamiento/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/mismos-sintomas-diferentes-causas-no-dejes-que-la-intuicion-retrase-tu-tratamiento/</guid><description>&lt;p&gt;Solemos decir &amp;ldquo;si te enfermas, busca tratamiento a tiempo&amp;rdquo;, pero muchas veces, el verdadero problema no es &amp;ldquo;recibir tratamiento a tiempo&amp;rdquo;, sino:
&lt;strong&gt;&amp;ldquo;Recibir el tratamiento correcto&amp;rdquo;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchas personas, al sentir malestar, reaccionan por instinto basándose en su experiencia:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;🧠 &amp;ldquo;¿Nariz tapada? Debe ser rinitis&amp;rdquo;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;🧠 &amp;ldquo;¿Tos? Es solo un resfriado&amp;rdquo;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;🧠 &amp;ldquo;¿Dolor de cabeza? Me tomo un analgésico y ya&amp;rdquo;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Luego, comienzan a autodiagnosticarse y automedicarse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero la realidad es que &lt;strong&gt;muchas enfermedades diferentes pueden presentar exactamente los mismos síntomas.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Obtener la tarjeta SIP (sanitaria) y vacunarse en España sin cotizar: Mi experiencia personal</title><link>/es/obtener-la-tarjeta-sip-sanitaria-y-vacunarse-en-espana-sin-cotizar-mi-experiencia-personal/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/obtener-la-tarjeta-sip-sanitaria-y-vacunarse-en-espana-sin-cotizar-mi-experiencia-personal/</guid><description>&lt;p&gt;Recientemente, he pasado por el proceso en persona en el Centre de Salut L’Eliana, en la Comunidad Valenciana, y he descubierto que &lt;strong&gt;¡incluso los extranjeros que no cotizan a la Seguridad Social pueden obtener gratuitamente la tarjeta SIP y vacunarse contra la gripe y la COVID-19 (ARNm)!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoy voy a detallar todo el proceso para ayudar a quienes lo necesiten.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id="-qué-es-la-tarjeta-sip"&gt;💡 ¿Qué es la tarjeta SIP?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La SIP es la tarjeta de identificación personal del sistema sanitario español. Su nombre completo es &lt;strong&gt;“Sistema de Información Poblacional”&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Panorama de la educación básica en España: La verdad que los padres chinos deben saber</title><link>/es/panorama-de-la-educacion-basica-en-espana-la-verdad-que-los-padres-chinos-deben-saber/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/panorama-de-la-educacion-basica-en-espana-la-verdad-que-los-padres-chinos-deben-saber/</guid><description>&lt;p&gt;España tiene un sistema de educación obligatoria y gratuita para niños de 6 a 16 años, que abarca 6 años de educación primaria y 4 años de educación secundaria obligatoria (ESO).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="-horarios-y-diferencias-de-matrícula"&gt;📚 Horarios y diferencias de matrícula&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Colegios públicos en España&lt;/strong&gt;: Horario de 9:00 a 14:00, 4 clases al día, gratuitos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Colegios privados e internacionales en España&lt;/strong&gt;: Horario generalmente de 9:00 a 16:00, 6 clases al día.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La matrícula media en colegios privados es de unos 6.000 €/año (aprox. 50.000 RMB).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Colegios internacionales: alrededor de 8.000 €/año (aprox. 70.000 RMB).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Existen grandes diferencias según el curso, la región y el colegio, pudiendo variar en 1 o 2 veces.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="-profesorado-y-características-de-la-enseñanza"&gt;🏫 Profesorado y características de la enseñanza&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La tasa de absentismo del profesorado en España es relativamente alta. Los justificantes médicos tienen validez legal y se puede obtener una baja remunerada por teléfono.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En primaria, es común el sistema de &amp;ldquo;maestro generalista&amp;rdquo;, donde un mismo profesor imparte inglés, matemáticas, humanidades, ciencias, arte, educación física, etc., con una especialización limitada.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La enseñanza por asignaturas especializadas comienza en la secundaria.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La frase &amp;ldquo;las matemáticas las enseña el profesor de gimnasia&amp;rdquo; no es una broma en España, sino una consecuencia del sistema de maestro generalista en primaria.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No se clasifican los resultados de los exámenes.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="-idiomas-de-enseñanza-y-entorno-multilingüe"&gt;🈯 Idiomas de enseñanza y entorno multilingüe&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Los colegios internacionales imparten clases principalmente en inglés;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los colegios privados y públicos utilizan principalmente el español;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En comunidades autónomas como Valencia y Cataluña, se exige el aprendizaje de la lengua cooficial;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En secundaria se añade un segundo idioma extranjero como francés o alemán, lo que supone una carga multilingüe considerable.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="-carga-lectiva-y-calendario-de-vacaciones"&gt;📖 Carga lectiva y calendario de vacaciones&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pocos deberes después de clase.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El año académico se divide en tres trimestres, con un total de 160-180 días lectivos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vacaciones largas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="-comparativa-con-la-educación-básica-en-china"&gt;🇨🇳 Comparativa con la educación básica en China&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Colegios públicos&lt;/strong&gt;: Horario de 8:00 a 16:00, 6-8 clases al día, gratuitos, con clases extraescolares en algunas zonas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Colegios privados/internacionales&lt;/strong&gt;: De 8:00 a 17:30, con estudio nocturno supervisado a partir de secundaria, algo que no existe en España.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Privados: aprox. 60.000 RMB/año&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Internacionales: aprox. 180.000 RMB/año&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El año académico se divide en dos semestres, con más de 190 días lectivos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="-diferencias-en-las-instalaciones-escolares"&gt;🏟️ Diferencias en las instalaciones escolares&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Los colegios internacionales en China suelen tener campus de más de 6 hectáreas, con piscinas climatizadas, teatros, bibliotecas multimedia, laboratorios de creación (maker labs), estadios olímpicos, e incluso picaderos, campos de golf y laboratorios de drones y robótica.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En cambio, los colegios en España son más modestos y compactos, con instalaciones sencillas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="-sistema-curricular-y-dificultad"&gt;📘 Sistema curricular y dificultad&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Mucha gente cree que las matemáticas de primaria en China son mucho más difíciles que en el extranjero, pero en realidad es un malentendido persistente.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Recomendación de ruta de senderismo — Garbí</title><link>/es/recomendacion-de-ruta-de-senderismo-garbi/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/recomendacion-de-ruta-de-senderismo-garbi/</guid><description>&lt;p&gt;Por favor, proporcione el cuerpo del artículo que necesita ser optimizado y lo formatearé en Markdown según sus requisitos.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renovación de residencia no lucrativa en España online (EX01): Proceso completo para una familia de tres (incluyendo menores)</title><link>/es/renovacion-de-residencia-no-lucrativa-en-espana-online-ex01-proceso-completo-para-una-familia-de-tres-incluyendo-menores/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/renovacion-de-residencia-no-lucrativa-en-espana-online-ex01-proceso-completo-para-una-familia-de-tres-incluyendo-menores/</guid><description>&lt;h2 id="i-plazos-de-presentación"&gt;I. Plazos de presentación&lt;/h2&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th style="text-align: left"&gt;Concepto&lt;/th&gt;
&lt;th style="text-align: left"&gt;Descripción&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style="text-align: left"&gt;Plazo más temprano&lt;/td&gt;
&lt;td style="text-align: left"&gt;&lt;strong&gt;60 días&lt;/strong&gt; antes de la caducidad del NIE&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style="text-align: left"&gt;Plazo más tardío&lt;/td&gt;
&lt;td style="text-align: left"&gt;Dentro de los &lt;strong&gt;90 días&lt;/strong&gt; posteriores a la caducidad del NIE&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;h3 id="aclaración-sobre-los-requisitos-económicos"&gt;Aclaración sobre los requisitos económicos&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La renovación de la residencia no lucrativa es por &lt;strong&gt;2 años&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se requiere &lt;strong&gt;4 veces el IPREM&lt;/strong&gt; por un año, por lo tanto, &lt;strong&gt;8 veces para dos años&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Por cada miembro adicional de la familia, se requiere &lt;strong&gt;1 vez el IPREM&lt;/strong&gt; adicional por un año, y &lt;strong&gt;2 veces por dos años&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Tomando como ejemplo los datos oficiales de 2025:
&lt;strong&gt;IPREM = 7.200 € / año&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Respuestas científicas a preguntas filosóficas: una reconstrucción racional sobre el tiempo, el sentido, la conciencia, la causalidad y la moral</title><link>/es/respuestas-cientificas-a-preguntas-filosoficas-una-reconstruccion-racional-sobre-el-tiempo-el-sentido-la-conciencia-la-causalidad-y-la-moral/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/respuestas-cientificas-a-preguntas-filosoficas-una-reconstruccion-racional-sobre-el-tiempo-el-sentido-la-conciencia-la-causalidad-y-la-moral/</guid><description>&lt;p&gt;En la historia de la humanidad, hay una serie de preguntas que se han formulado repetidamente durante miles de años.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;¿Qué es el tiempo?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Tiene sentido la vida?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Debemos temer a la muerte?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Tenemos realmente libre albedrío?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿De dónde vienen el bien y el mal?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Estas preguntas han sido durante mucho tiempo clasificadas en el ámbito de la &amp;ldquo;filosofía&amp;rdquo; o la &amp;ldquo;metafísica&amp;rdquo;, envueltas en capas de mitos, religión, metáforas y emociones intensas.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Ruta de senderismo en Chulilla: Un viaje de 6 km a través del tiempo</title><link>/es/ruta-de-senderismo-en-chulilla-un-viaje-de-6-km-a-traves-del-tiempo/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/ruta-de-senderismo-en-chulilla-un-viaje-de-6-km-a-traves-del-tiempo/</guid><description>&lt;p&gt;2025-01-28 23:52 España&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading="lazy" src="/images/wechat/adc4be0a4441.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;📍Inicio&lt;/strong&gt;: Aparcamiento del pueblo (39.6599279, -0.8916659)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;⏱️Duración&lt;/strong&gt;: 3 horas&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Exploración del valle del río&lt;/strong&gt;:
Desde el cruce (39.6572005, -0.8921885), adéntrate en el valle esmeralda del río hasta llegar al recóndito Charco Azul (39.6650017, -0.8922144)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Exploración de cuevas con cuerdas y pasarelas colgantes&lt;/strong&gt;,
Regreso al cruce por las pasarelas sobre el río&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Maravillas del cañón&lt;/strong&gt;:
Desde la entrada trasera de la montaña (39.6572988, -0.8929979), rodea hasta el otro extremo del pueblo (39.6546164, -0.8941087)&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Si 'muero' una vez al día, ¿aún tiene sentido mi vida?</title><link>/es/si-muero-una-vez-al-dia-aun-tiene-sentido-mi-vida/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/si-muero-una-vez-al-dia-aun-tiene-sentido-mi-vida/</guid><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Introducción:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si un día descubres que &amp;ldquo;tú&amp;rdquo; en realidad puedes ser perfectamente replicado, ¿tiene algún sentido tu existencia actual?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando la lógica y el razonamiento de la IA se acercan gradualmente e incluso superan a los humanos, es posible que tengamos que enfrentar un hecho cruel pero racional: la conciencia, quizás, no es un alma, sino un &amp;ldquo;modelo&amp;rdquo; en ejecución.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="i-definir-la-conciencia-el-ultimátum-de-la-ia"&gt;I. Definir la conciencia: el &amp;ldquo;ultimátum&amp;rdquo; de la IA&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Antes de discutir &amp;ldquo;quién soy&amp;rdquo;, primero debemos abandonar la idealización sagrada del yo.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Un resumen de la evolución étnica europea: un proceso a largo plazo de migración, sustitución lingüística e integración institucional</title><link>/es/un-resumen-de-la-evolucion-etnica-europea-un-proceso-a-largo-plazo-de-migracion-sustitucion-linguistica-e-integracion-institucional/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/un-resumen-de-la-evolucion-etnica-europea-un-proceso-a-largo-plazo-de-migracion-sustitucion-linguistica-e-integracion-institucional/</guid><description>&lt;p&gt;La estructura étnica de Europa no ha sido fija desde la antigüedad, sino que se ha formado gradualmente a lo largo de un prolongado proceso histórico de &lt;strong&gt;migraciones prehistóricas, sustituciones lingüísticas, conquistas políticas e integración religiosa&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A continuación, se resumen las principales etapas y características estructurales de la evolución étnica europea en &lt;strong&gt;orden cronológico&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="i-neolítico-la-llegada-de-las-poblaciones-agrícolas-del-cercano-oriente-a-europa"&gt;I. Neolítico: La llegada de las poblaciones agrícolas del Cercano Oriente a Europa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;** (Aprox. 7000–5000 a. C.)**&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Viaje en coche por el norte de España en verano: de Valencia a Covadonga</title><link>/es/viaje-en-coche-por-el-norte-de-espana-en-verano-de-valencia-a-covadonga/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/viaje-en-coche-por-el-norte-de-espana-en-verano-de-valencia-a-covadonga/</guid><description>&lt;p&gt;El verano pasado, completé un gran circuito en coche por el norte de España en 10 días. &lt;strong&gt;Partiendo de Valencia, pasando por Zaragoza, Olite, Bilbao, Santander, Comillas, Covadonga, Salamanca, Ávila, Madrid, y finalmente, tras almorzar en el pueblo colgado de Cuenca, regresamos a Valencia.&lt;/strong&gt; Este viaje combinó ciudades, castillos antiguos, montañas, mar y gastronomía. Éramos 4 personas y en este artículo comparto todos los detalles del viaje para que sirva de referencia directa a quien lo necesite.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>