<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Es on zixia</title><link>/zh/es/</link><description>Recent content in Es on zixia</description><generator>Hugo -- 0.155.0</generator><language>zh</language><lastBuildDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/zh/es/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>¿El sistema de exámenes imperiales de la antigua China se basaba solo en el ensayo de ocho partes? (Los primeros exámenes combinaban letras y ciencias)</title><link>/es/el-sistema-de-examenes-imperiales-de-la-antigua-china-se-basaba-solo-en-el-ensayo-de-ocho-partes-los-primeros-examenes-combinaban-letras-y-ciencias/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/el-sistema-de-examenes-imperiales-de-la-antigua-china-se-basaba-solo-en-el-ensayo-de-ocho-partes-los-primeros-examenes-combinaban-letras-y-ciencias/</guid><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aclaración histórico-arqueológica:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El sistema de exámenes imperiales no se basaba únicamente en el ensayo de ocho partes; en sus inicios, combinaba &amp;ldquo;letras y ciencias&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La base de las creencias de la civilización Han es la razón y la ética, no la teocracia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras Europa ardía en la fe, China ya veneraba la ciencia.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id="mucha-gente-cree-que-los-antiguos-exámenes-imperiales-solo-evaluaban-el-ensayo-de-ocho-partes-y-que-los-eruditos-eran-ratones-de-biblioteca"&gt;Mucha gente cree que los antiguos exámenes imperiales solo evaluaban el ensayo de ocho partes y que los eruditos eran &amp;ldquo;ratones de biblioteca&amp;rdquo;.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Pero la realidad es todo lo contrario.
El verdadero sistema de exámenes imperiales, durante un largo período, combinó &amp;ldquo;letras y ciencias&amp;rdquo;.
La antigua China no solo era una nación de poesía, libros, ritos y música, sino también una civilización que veneraba la ciencia y la razón.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>¿Por qué Europa se encaminó hacia la democracia? La tradición republicana, una elección histórica no accidental</title><link>/es/por-que-europa-se-encamino-hacia-la-democracia-la-tradicion-republicana-una-eleccion-historica-no-accidental/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/por-que-europa-se-encamino-hacia-la-democracia-la-tradicion-republicana-una-eleccion-historica-no-accidental/</guid><description>&lt;p&gt;Cuando se habla de la democracia europea, a menudo la atención se centra en una revolución o una declaración en particular, como si la democracia fuera una innovación institucional que apareció de repente en la era moderna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero si miramos hacia atrás en la historia, descubriremos un hecho más fundamental y a menudo ignorado:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Europa no aprendió de repente a ser una república,&lt;/strong&gt;
&lt;strong&gt;sino que vivió durante mucho tiempo con la experiencia política de que &amp;ldquo;una república puede existir&amp;rdquo;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description></item><item><title>¿Por qué se dice que el chino es el idioma más "científico"? Estudiando español, por fin lo he entendido</title><link>/es/por-que-se-dice-que-el-chino-es-el-idioma-mas-cientifico-estudiando-espanol-por-fin-lo-he-entendido/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/por-que-se-dice-que-el-chino-es-el-idioma-mas-cientifico-estudiando-espanol-por-fin-lo-he-entendido/</guid><description>&lt;p&gt;Sin conjugaciones verbales, sin género gramatical, expresión eficiente y precisa&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La belleza lógica del chino no solo es digna de admiración, sino que también merece nuestra confianza.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="-hay-una-confianza-que-de-verdad-deberíamos-expresar-en-voz-alta"&gt;🇨🇳 Hay una confianza que de verdad deberíamos expresar en voz alta&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En estos dos años viviendo en el extranjero, a menudo he escuchado a amigos chinos &lt;strong&gt;menospreciar su lengua materna y su cultura&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Los chinos no son tan guapos como los blancos.”
“Los chinos siempre han sido poco civilizados.”
“La gastronomía china es demasiado variada, se come de todo.”
“Nuestro idioma no tiene clase, no es tan sofisticado como el inglés.”&lt;/p&gt;</description></item><item><title>¿Tiene memoria la IA?</title><link>/es/tiene-memoria-la-ia/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/tiene-memoria-la-ia/</guid><description>&lt;p&gt;Muchas personas, al usar un chat de IA por primera vez, sienten que parece &amp;lsquo;recordar&amp;rsquo; lo que han dicho antes. Por ejemplo, si mencionas una pregunta y luego vuelves a preguntar sobre ella, la IA puede seguir la conversación. Esto da lugar a una pregunta común: ¿realmente tiene memoria la IA?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vayamos a la conclusión: la &amp;lsquo;memoria&amp;rsquo; de la IA no es como la memoria de archivo que imaginamos. Se basa en la predicción a través de ponderaciones de parámetros, no en un almacenamiento tipo disco duro.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>¿Tortugas de mil años, tortugas de diez mil? ¿Hasta cuándo seguiremos dando las cosas por hecho?</title><link>/es/tortugas-de-mil-anos-tortugas-de-diez-mil-hasta-cuando-seguiremos-dando-las-cosas-por-hecho/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/tortugas-de-mil-anos-tortugas-de-diez-mil-hasta-cuando-seguiremos-dando-las-cosas-por-hecho/</guid><description>&lt;p&gt;«Tortugas de mil años, tortugas de diez mil». Casi todo el mundo ha oído este viejo dicho. En la cultura china, las tortugas (tanto las de caparazón duro como las de caparazón blando) son consideradas símbolos de longevidad, como si por naturaleza pudieran vivir más que varias generaciones humanas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero aquí surge la pregunta: &lt;strong&gt;¿Existen realmente tortugas que hayan vivido mil años?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mucha gente, al ver una tortuga de gran tamaño, exclama: «¡Vaya, esta seguro que tiene cientos de años!». Este tipo de afirmaciones puede sonar «razonable», pero en realidad &lt;strong&gt;no resiste el más mínimo análisis&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Análisis de los ingresos de los locales en España (Madrid vs. Pekín: ¿Quién puede permitirse una vida más digna?)</title><link>/es/analisis-de-los-ingresos-de-los-locales-en-espana-madrid-vs-pekin-quien-puede-permitirse-una-vida-mas-digna/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/analisis-de-los-ingresos-de-los-locales-en-espana-madrid-vs-pekin-quien-puede-permitirse-una-vida-mas-digna/</guid><description>&lt;p&gt;El artículo anterior, &lt;a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxNjY1NTM4NA==&amp;amp;mid=2247484047&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=a974430b1d2bab78a86dff5850fd150d&amp;amp;scene=21#wechat_redirect"&gt;«Desventajas de vivir en España: Comparativa detallada Madrid vs. Pekín 2024»&lt;/a&gt;, aunque solo presentaba objetivamente la situación de los precios en España con datos fiables y veraces, generó bastante controversia. Alguien comentó: &amp;ldquo;¿Por qué no comparan los ingresos de los españoles? Con lo que ganan, esos precios no son nada&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bien, hoy completaremos la información: &lt;strong&gt;Madrid y Pekín, ¿cuál es realmente el nivel de ingresos? Analizaremos en detalle los ingresos de los profesionales de altos ingresos, los trabajadores manuales y la renta neta disponible.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Chulilla悬崖小镇徒步路线分享，6公里穿越千年时空</title><link>/es/chulilla-6/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/chulilla-6/</guid><description>&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;-webkit-text-size-adjust:none;"&gt;&lt;code class="language-json" data-lang="json"&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;{
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt; &lt;span style="color:#f92672"&gt;&amp;#34;title&amp;#34;&lt;/span&gt;: &lt;span style="color:#e6db74"&gt;&amp;#34;Ruta de senderismo en Chulilla, el pueblo de los acantilados: 6 km a través de milenios&amp;#34;&lt;/span&gt;,
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt; &lt;span style="color:#f92672"&gt;&amp;#34;body&amp;#34;&lt;/span&gt;: &lt;span style="color:#e6db74"&gt;&amp;#34;2025-01-28 23:52 España\n\n
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;&lt;span style="color:#e6db74"&gt;![](/images/wechat/adc4be0a4441.jpg)
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;&lt;span style="color:#e6db74"&gt;\n\n- **📍Punto de partida**：Aparcamiento del pueblo（39.6599279, -0.8916659）\n- **⏱️Duración total**：3 horas\n\n---\n\n1. **Exploración del valle del río**：\n Desde el cruce (39.6572005, -0.8921885), adéntrate en el valle del río hasta llegar al rincón secreto del Charco Azul (39.6650017, -0.8922144)\n\n2. **Escalada con cuerdas, exploración de cuevas y puentes colgantes**，\n Regreso al cruce por los puentes colgantes sobre el río\n\n3. **El espectáculo del cañón**：\n Entrada por la parte trasera de la montaña (39.6572988, -0.8929979), rodeando hasta el otro extremo del pueblo (39.6546164, -0.8941087)\n\n4. **Pasando por la ermita**（39.6557441, -0.8931008）**directo al castillo medieval**（39.6558496, -0.8933849）（39.6558496, -0.8933849）&amp;#34;&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;}
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;</description></item><item><title>Cómo estudiar de forma autodidacta y eficiente para aprobar rápidamente el examen teórico del permiso de conducir B</title><link>/es/como-estudiar-de-forma-autodidacta-y-eficiente-para-aprobar-rapidamente-el-examen-teorico-del-permiso-de-conducir-b/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/como-estudiar-de-forma-autodidacta-y-eficiente-para-aprobar-rapidamente-el-examen-teorico-del-permiso-de-conducir-b/</guid><description>&lt;h1 id="i-método-de-estudio-para-los-conocimientos-teóricos"&gt;I. Método de estudio para los conocimientos teóricos&lt;/h1&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;No se recomienda en absoluto hacer test directamente, porque:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;La cantidad de preguntas en los bancos de test es enorme. Para el examen en inglés, hay más de 200 tests, cada uno con 30 preguntas, sumando un total de más de 6000 preguntas. Hacerlos todos consume mucho tiempo y energía.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Las traducciones y las preguntas en los bancos de test no siempre son precisas, y las respuestas también pueden contener errores.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Las preguntas del examen real no provienen directamente de los bancos de test, por lo que hacerlos todos no garantiza el aprobado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El conocimiento de los bancos de test es fragmentado y poco sistemático. Sin un estudio estructurado, es posible que no sepas responder si la pregunta se formula de una manera diferente.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El método de estudio más eficiente:&lt;/strong&gt; Dado que yo realicé el examen en inglés, la siguiente información se basa en materiales en inglés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Cómo solicitar en línea la licencia de pesca en España</title><link>/es/como-solicitar-en-linea-la-licencia-de-pesca-en-espana/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/como-solicitar-en-linea-la-licencia-de-pesca-en-espana/</guid><description>&lt;p&gt;En España, las licencias de pesca se dividen principalmente en dos grandes categorías: &lt;strong&gt;licencia de pesca marítima&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;licencia de pesca fluvial (agua dulce)&lt;/strong&gt;. Este artículo te explicará en detalle el método de solicitud en línea para estos dos tipos de licencias.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id="i-proceso-de-solicitud-de-la-licencia-de-pesca-marítima"&gt;I. Proceso de solicitud de la licencia de pesca marítima&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El proceso para obtener la licencia de pesca marítima en las diferentes regiones de España es bastante unificado, y puedes solicitarla directamente en línea a través del sitio web oficial.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Cómo solicitar online el «Certificado de Empadronamiento Colectivo» para menores</title><link>/es/como-solicitar-online-el-certificado-de-empadronamiento-colectivo-para-menores/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/como-solicitar-online-el-certificado-de-empadronamiento-colectivo-para-menores/</guid><description>&lt;p&gt;En España, el certificado de empadronamiento es uno de los documentos oficiales más utilizados y se requiere para trámites como:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La &lt;strong&gt;renovación de la residencia de un menor (renovación del menor)&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Matriculación escolar / cambio de centro&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Solicitud de la tarjeta sanitaria (SIP)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Solicitud de ayudas familiares, cheques de guardería, etc.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Cuando el trámite involucra a un menor, el requisito es siempre el mismo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Certificado de empadronamiento colectivo&lt;/strong&gt;
Acredita que el menor reside con sus padres/tutores y es el único documento válido reconocido por todas las administraciones públicas.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>De la emergencia a la transición de fase inteligente: cómo los grandes modelos de lenguaje 'perciben' el espacio de alta dimensión</title><link>/es/de-la-emergencia-a-la-transicion-de-fase-inteligente-como-los-grandes-modelos-de-lenguaje-perciben-el-espacio-de-alta-dimension/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/de-la-emergencia-a-la-transicion-de-fase-inteligente-como-los-grandes-modelos-de-lenguaje-perciben-el-espacio-de-alta-dimension/</guid><description>&lt;p&gt;Cuando los enormes parámetros de un gran modelo de lenguaje se entrelazan en una red en el espacio de la información, la &amp;lsquo;inteligencia&amp;rsquo; que muestra no es una conciencia misteriosa, sino un producto natural de la emergencia, la autoorganización y las estructuras de información de alta dimensión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y la inspiración, quizás, es solo &lt;strong&gt;una fluctuación cuántica en un espacio de seis dimensiones&lt;/strong&gt;, proyectada en el espacio-tiempo de cuatro dimensiones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siempre nos maravillamos de la &amp;lsquo;inteligencia&amp;rsquo; de la IA—&lt;/p&gt;</description></item><item><title>De los asuntos familiares de Abraham al «Dios único» que cambió el mundo</title><link>/es/de-los-asuntos-familiares-de-abraham-al-dios-unico-que-cambio-el-mundo/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/de-los-asuntos-familiares-de-abraham-al-dios-unico-que-cambio-el-mundo/</guid><description>&lt;p&gt;En los albores de la civilización humana, la religión fue como un caótico &lt;strong&gt;«concurso de startups»&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al principio, nuestros antepasados, por miedo,
llamaban papá al trueno,
llamaban mamá a la lluvia,
creando el culto primitivo del «animismo».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Más tarde&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Los antiguos egipcios deificaron a sus mascotas (chacales, gatos).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los antiguos griegos criaron en el Monte Olimpo a un grupo de «bebés gigantes con superpoderes».&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Zeus y su familia,
además de no hacer nada productivo,
se pasaban el día siendo infieles y peleándose.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Europa "perdió" una civilización entera: ¿por qué el conocimiento racional de la Antigua Grecia desapareció en la Europa medieval?</title><link>/es/europa-perdio-una-civilizacion-entera-por-que-el-conocimiento-racional-de-la-antigua-grecia-desaparecio-en-la-europa-medieval/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/europa-perdio-una-civilizacion-entera-por-que-el-conocimiento-racional-de-la-antigua-grecia-desaparecio-en-la-europa-medieval/</guid><description>&lt;p&gt;La Europa cristiana medieval, debido a la ruptura lingüística, el colapso del sistema educativo y el monopolio religioso, sufrió una interrupción sistemática de las matemáticas, la filosofía y la ciencia griegas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por el contrario, el conocimiento griego fue preservado, traducido y desarrollado íntegramente en los mundos bizantino e islámico, y finalmente regresó a Europa a través de una transferencia transcultural, encendiendo la llama del Renacimiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mucha gente asume inconscientemente que:&lt;/p&gt;</description></item><item><title>La antigua China que dejó a toda Europa atrás</title><link>/es/la-antigua-china-que-dejo-a-toda-europa-atras/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/la-antigua-china-que-dejo-a-toda-europa-atras/</guid><description>&lt;p&gt;Hoy en día, solemos pensar que &amp;ldquo;Occidente siempre ha estado por delante de China&amp;rdquo;, pero esto es en realidad una ilusión histórica moldeada a la inversa por los resultados de la Revolución Industrial.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="一la-ilusión-del-espejo-retrovisor-histórico"&gt;一、La ilusión del &amp;ldquo;espejo retrovisor&amp;rdquo; histórico&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hoy en día, muchos chinos tienen una creencia subconsciente, casi automática: &lt;strong&gt;parece que Occidente ha sido intrínsecamente superior a China.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero esto es una típica ilusión histórica, &amp;ldquo;moldeada a la inversa&amp;rdquo; por los resultados de la Revolución Industrial.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>La distancia de Pekín a Shanghái: Vectorización de texto en grandes modelos de lenguaje y bases de datos vectoriales mejoradas con RAG</title><link>/es/la-distancia-de-pekin-a-shanghai-vectorizacion-de-texto-en-grandes-modelos-de-lenguaje-y-bases-de-datos-vectoriales-mejoradas-con-rag/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/la-distancia-de-pekin-a-shanghai-vectorizacion-de-texto-en-grandes-modelos-de-lenguaje-y-bases-de-datos-vectoriales-mejoradas-con-rag/</guid><description>&lt;p&gt;Siempre decimos que «los grandes modelos de lenguaje son muy inteligentes»,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pueden escribir artículos, responder preguntas, programar e incluso realizar algunos razonamientos lógicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero en realidad, el principio detrás de esto no es ningún misterio:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;👉 Simplemente convierte un fragmento de texto en una serie de números,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;👉 y luego «calcula la distancia» en un espacio de alta dimensión.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Esta frase puede sonar un poco abstracta, pero con un pequeño ejemplo, lo entenderás de inmediato👇&lt;/p&gt;</description></item><item><title>La naturaleza étnica del pueblo Han: El linaje Huaxia y el legado de cinco mil años de la cultura china</title><link>/es/la-naturaleza-etnica-del-pueblo-han-el-linaje-huaxia-y-el-legado-de-cinco-mil-anos-de-la-cultura-china/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/la-naturaleza-etnica-del-pueblo-han-el-linaje-huaxia-y-el-legado-de-cinco-mil-anos-de-la-cultura-china/</guid><description>&lt;h2 id="一comienzo-mitológico-yan-huang-y-chiyou"&gt;一、Comienzo mitológico: Yan, Huang y Chiyou&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los textos «Shiji» y «Guoyu» registran:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;El Emperador Amarillo luchó contra el Emperador Yan en la batalla de Banquan, logrando la sumisión de la tribu de Yan;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Luego luchó contra Chiyou en la batalla de Zhuolu, obteniendo la victoria final.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Esto no es una simple leyenda, sino un símbolo de la integración de las tribus antiguas:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Grupo del Emperador Amarillo&lt;/strong&gt;: Tribu agrícola de las Llanuras Centrales, de apellido Ji;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Grupo del Emperador Yan&lt;/strong&gt;: Tribu de apellido Jiang, relacionada con el antiguo pueblo Qiang;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Grupo de Chiyou&lt;/strong&gt;: Tribu Jiuli, ancestros de los Miao-Man del sur.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, los pueblos de Yan y Chiyou se integraron en la tribu del Emperador Amarillo, formando el «Huaxia».&lt;/p&gt;</description></item><item><title>La verdad sobre las monarquías europeas: quienes gobernaban las naciones eran, en realidad, un grupo de germanos</title><link>/es/la-verdad-sobre-las-monarquias-europeas-quienes-gobernaban-las-naciones-eran-en-realidad-un-grupo-de-germanos/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/la-verdad-sobre-las-monarquias-europeas-quienes-gobernaban-las-naciones-eran-en-realidad-un-grupo-de-germanos/</guid><description>&lt;p&gt;Mucha gente cree que&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;la familia real británica es británica,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;la francesa es francesa,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;y la española, naturalmente, es española.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero basta con echar un vistazo a la historia de las monarquías europeas para descubrir un hecho que parece absurdo, pero que es completamente real:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El núcleo de todo el sistema monárquico europeo proviene, casi en su totalidad, de los pueblos germanos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;No es una pequeña parte, sino de forma sistemática.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Las desventajas de vivir en España: Comparativa detallada entre Madrid y Pekín en 2024</title><link>/es/las-desventajas-de-vivir-en-espana-comparativa-detallada-entre-madrid-y-pekin-en-2024/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/las-desventajas-de-vivir-en-espana-comparativa-detallada-entre-madrid-y-pekin-en-2024/</guid><description>&lt;p&gt;España ha sido tradicionalmente considerada como uno de los países con mayor calidad de vida de Europa, atrayendo a un gran número de inmigrantes y estudiantes internacionales. Sin embargo, al compararla directamente con China, y en particular con su capital, Pekín, descubrimos que España presenta notables deficiencias en múltiples áreas fundamentales de la vida cotidiana. Este artículo, basado en los datos más recientes de 2024, realiza una comparativa sistemática entre Madrid y Pekín en dimensiones como el coste del consumo, la educación, la sanidad, el transporte, la vivienda, los electrodomésticos, los automóviles y la seguridad ciudadana, para desvelar en profundidad los inconvenientes y la presión económica de la vida en España.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mismos síntomas, diferente causa: no dejes que la intuición retrase tu tratamiento</title><link>/es/mismos-sintomas-diferente-causa-no-dejes-que-la-intuicion-retrase-tu-tratamiento/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/mismos-sintomas-diferente-causa-no-dejes-que-la-intuicion-retrase-tu-tratamiento/</guid><description>&lt;p&gt;Solemos decir «si te enfermas, busca tratamiento a tiempo», pero muchas veces, el verdadero problema no es «recibirlo a tiempo», sino:
&lt;strong&gt;«recibir el tratamiento correcto».&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchas personas, ante un malestar físico, reaccionan por instinto basándose en su experiencia:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;🧠«¿Nariz tapada? Seguro que es rinitis»&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;🧠«¿Tos? Es solo un resfriado»&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;🧠«¿Dolor de cabeza? Me tomo un analgésico y ya»&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Y así comienzan a autodiagnosticarse y automedicarse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero la realidad es que &lt;strong&gt;muchas enfermedades diferentes pueden presentar exactamente los mismos síntomas.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Panorama comparativo de la educación básica en España: la verdad que los padres chinos deben saber</title><link>/es/panorama-comparativo-de-la-educacion-basica-en-espana-la-verdad-que-los-padres-chinos-deben-saber/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/panorama-comparativo-de-la-educacion-basica-en-espana-la-verdad-que-los-padres-chinos-deben-saber/</guid><description>&lt;p&gt;España aplica un sistema de educación obligatoria y gratuita de los 6 a los 16 años, que cubre 6 años de educación primaria y 4 de educación secundaria.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="-horarios-y-diferencias-de-matrícula"&gt;📚 Horarios y diferencias de matrícula&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Escuelas públicas españolas&lt;/strong&gt;: Horario de 9:00 a 14:00, 4 clases diarias, gratuitas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Escuelas privadas e internacionales españolas&lt;/strong&gt;: Horario generalmente de 9:00 a 16:00, 6 clases diarias.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La matrícula media en las escuelas privadas es de unos 6000 euros/año (aprox. 50 000 RMB).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En las escuelas internacionales, es de unos 8000 euros/año (aprox. 70 000 RMB).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Existen grandes diferencias según el curso, la región y la escuela, que pueden variar entre 1 y 2 veces.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="-profesorado-y-características-de-la-enseñanza"&gt;🏫 Profesorado y características de la enseñanza&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La tasa de absentismo de los profesores en España es relativamente alta. Los justificantes médicos tienen validez legal y se pueden obtener bajas remuneradas por teléfono.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En la etapa de primaria, es común el sistema de &amp;ldquo;maestro único&amp;rdquo;, donde el mismo profesor enseña inglés, matemáticas, humanidades, ciencias, arte, deportes, etc., con una especialización limitada.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La enseñanza por asignaturas comienza en la etapa de secundaria.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Las matemáticas las enseña el profesor de gimnasia&amp;rdquo; no es una broma en España, sino una consecuencia del sistema de maestro único en primaria.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No se clasifican los resultados de los exámenes.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="-idioma-de-enseñanza-y-entorno-multilingüe"&gt;🈯 Idioma de enseñanza y entorno multilingüe&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Las escuelas internacionales enseñan principalmente en inglés.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Las escuelas privadas y públicas utilizan principalmente el español.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comunidades autónomas como Valencia y Cataluña exigen el aprendizaje de las lenguas regionales.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En secundaria se añade un segundo idioma extranjero como el francés o el alemán, lo que supone una pesada carga multilingüe.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="-carga-de-deberes-y-calendario-de-vacaciones"&gt;📖 Carga de deberes y calendario de vacaciones&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pocos deberes después de clase.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cada año escolar se divide en tres trimestres, con un total de 160 a 180 días lectivos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vacaciones largas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="-comparación-con-la-educación-básica-en-china"&gt;🇨🇳 Comparación con la educación básica en China&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Escuelas públicas&lt;/strong&gt;: Horario de 8:00 a 16:00, de 6 a 8 clases diarias, gratuitas. Algunas regiones tienen clases extraescolares.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Escuelas privadas/internacionales&lt;/strong&gt;: De 8:00 a 17:30. A partir de secundaria incluyen estudios vespertinos, algo que no existe en España.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Privadas: aprox. 60 000 RMB/año.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Internacionales: aprox. 180 000 RMB/año.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cada año escolar se divide en dos semestres, con más de 190 días lectivos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="-diferencias-en-las-instalaciones-del-campus"&gt;🏟️ Diferencias en las instalaciones del campus&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Las escuelas internacionales en China suelen tener campus de más de cien acres, con piscinas climatizadas, teatros, bibliotecas multimedia, laboratorios de creación (maker labs), estadios de estándar olímpico, e incluso picaderos, campos de golf y laboratorios de drones y robótica.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Las escuelas españolas, en cambio, son modestas y compactas, con instalaciones sencillas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="-sistema-curricular-y-dificultad"&gt;📘 Sistema curricular y dificultad&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Mucha gente cree que las matemáticas de primaria en China son mucho más difíciles que en el extranjero, pero en realidad es un malentendido de largo recorrido.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proceso completo de solicitud online para la renovación de la residencia no lucrativa en España (EX01) para una familia de tres (incluyendo menores)</title><link>/es/proceso-completo-de-solicitud-online-para-la-renovacion-de-la-residencia-no-lucrativa-en-espana-ex01-para-una-familia-de-tres-incluyendo-menores/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/proceso-completo-de-solicitud-online-para-la-renovacion-de-la-residencia-no-lucrativa-en-espana-ex01-para-una-familia-de-tres-incluyendo-menores/</guid><description>&lt;h2 id="i-plazos-de-presentación-de-la-solicitud"&gt;I. Plazos de presentación de la solicitud&lt;/h2&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th style="text-align: left"&gt;Concepto&lt;/th&gt;
&lt;th style="text-align: left"&gt;Descripción&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style="text-align: left"&gt;Fecha más temprana de presentación&lt;/td&gt;
&lt;td style="text-align: left"&gt;&lt;strong&gt;60 días&lt;/strong&gt; antes de la fecha de caducidad del NIE&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style="text-align: left"&gt;Fecha límite de presentación&lt;/td&gt;
&lt;td style="text-align: left"&gt;Dentro de los &lt;strong&gt;90 días&lt;/strong&gt; posteriores a la caducidad del NIE&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;h3 id="aclaración-sobre-los-requisitos-económicos"&gt;Aclaración sobre los requisitos económicos&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La renovación de la residencia no lucrativa es por un período de &lt;strong&gt;2 años&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Para un año se requiere &lt;strong&gt;4 veces el IPREM&lt;/strong&gt;, para dos años son &lt;strong&gt;8 veces&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Por cada miembro familiar adicional, se necesita añadir &lt;strong&gt;1 vez el IPREM&lt;/strong&gt; para 1 año, y &lt;strong&gt;2 veces&lt;/strong&gt; para 2 años&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Tomando como ejemplo los datos oficiales de 2025:
&lt;strong&gt;IPREM = 7.200 € / año&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Recomendación de ruta de senderismo: El Garbí</title><link>/es/recomendacion-de-ruta-de-senderismo-el-garbi/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/recomendacion-de-ruta-de-senderismo-el-garbi/</guid><description>&lt;p&gt;Por favor, proporcione el texto del artículo a optimizar y lo maquetaré en Markdown de acuerdo con sus requisitos.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Responder a las preguntas filosóficas con la ciencia: una reconstrucción racional sobre el tiempo, el sentido, la conciencia, la causalidad y la moral</title><link>/es/responder-a-las-preguntas-filosoficas-con-la-ciencia-una-reconstruccion-racional-sobre-el-tiempo-el-sentido-la-conciencia-la-causalidad-y-la-moral/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/responder-a-las-preguntas-filosoficas-con-la-ciencia-una-reconstruccion-racional-sobre-el-tiempo-el-sentido-la-conciencia-la-causalidad-y-la-moral/</guid><description>&lt;p&gt;En la historia de la humanidad, hay una serie de preguntas que se han formulado repetidamente durante milenios.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;¿Qué es el tiempo?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Tiene sentido la vida?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Es necesario temer a la muerte?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Tenemos realmente libre albedrío?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿De dónde vienen el bien y el mal?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Estas preguntas han sido clasificadas durante mucho tiempo en la categoría de &amp;ldquo;filosofía&amp;rdquo; o &amp;ldquo;metafísica&amp;rdquo;, envueltas en capas de mitos, religión, metáforas y emociones intensas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero hoy, con el desarrollo de la física, la neurociencia y la teoría de la información, por primera vez tenemos la posibilidad de&amp;hellip;&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Resumen de la evolución étnica de Europa: un proceso a largo plazo de migraciones, sustitución lingüística e integración institucional</title><link>/es/resumen-de-la-evolucion-etnica-de-europa-un-proceso-a-largo-plazo-de-migraciones-sustitucion-linguistica-e-integracion-institucional/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/resumen-de-la-evolucion-etnica-de-europa-un-proceso-a-largo-plazo-de-migraciones-sustitucion-linguistica-e-integracion-institucional/</guid><description>&lt;p&gt;La estructura étnica de Europa no ha sido fija desde la antigüedad, sino que se ha formado gradualmente a lo largo de un prolongado proceso histórico de &lt;strong&gt;migraciones prehistóricas, sustitución lingüística, conquistas políticas e integración religiosa&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A continuación, se resumen las principales etapas y características estructurales de la evolución étnica europea en &lt;strong&gt;orden cronológico&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="i-neolítico-la-llegada-de-poblaciones-agrícolas-del-próximo-oriente-a-europa"&gt;I. Neolítico: la llegada de poblaciones agrícolas del Próximo Oriente a Europa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(aprox. 7000–5000 a. C.)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Si “muriera” cada día, ¿tendría sentido mi vida?</title><link>/es/si-muriera-cada-dia-tendria-sentido-mi-vida/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/si-muriera-cada-dia-tendria-sentido-mi-vida/</guid><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Guía de lectura:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si un día descubrieras que “tú” puedes ser perfectamente replicado, ¿tendría sentido tu existencia actual?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando la lógica y el razonamiento de la IA se acercan e incluso superan a los de los humanos, quizás tengamos que enfrentar una verdad cruel pero racional: la conciencia podría no ser un alma, sino un “modelo” en ejecución.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="1-definir-la-conciencia-el-ultimátum-de-la-ia"&gt;1. Definir la conciencia: el “ultimátum” de la IA&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Antes de discutir “quién soy”, primero debemos abandonar la idea de sacralizar el yo.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Viaje en coche por el norte de España en verano: de Valencia a Covadonga</title><link>/es/viaje-en-coche-por-el-norte-de-espana-en-verano-de-valencia-a-covadonga/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/viaje-en-coche-por-el-norte-de-espana-en-verano-de-valencia-a-covadonga/</guid><description>&lt;p&gt;El verano pasado, completé una gran ruta en coche de 10 días por el norte de España. &lt;strong&gt;Partiendo de Valencia, pasé por Zaragoza, Olite, Bilbao, Santander, Comillas, Covadonga, Salamanca, Ávila, Madrid, y finalmente regresé a Valencia después de almorzar en la ciudad colgada de Cuenca.&lt;/strong&gt; Este viaje combinó ciudades, castillos antiguos, montañas, mar y gastronomía. El alojamiento fue para 4 personas, y en este artículo comparto todos los detalles del viaje para que sirva de referencia a quienes lo necesiten.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>送孩子去欧美留学真的更利于心理健康吗？</title><link>/es/post/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/post/</guid><description>&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;-webkit-text-size-adjust:none;"&gt;&lt;code class="language-json" data-lang="json"&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;{
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt; &lt;span style="color:#f92672"&gt;&amp;#34;title&amp;#34;&lt;/span&gt;: &lt;span style="color:#e6db74"&gt;&amp;#34;¿Enviar a los hijos a estudiar a Europa o América es realmente mejor para su salud mental?&amp;#34;&lt;/span&gt;,
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt; &lt;span style="color:#f92672"&gt;&amp;#34;body&amp;#34;&lt;/span&gt;: &lt;span style="color:#e6db74"&gt;&amp;#34;Muchos padres envían a sus hijos a estudiar a Europa o América por una razón común:\n\n&amp;gt; \&amp;#34;La educación en el extranjero es más relajada, los niños tienen menos estrés, no se deprimen tan fácilmente y es mejor para su salud mental.\&amp;#34;\n\nSuena muy razonable: los niños en China tienen mucha tarea, una competencia feroz y exámenes frecuentes, mientras que los niños en el extranjero salen de la escuela a las tres de la tarde, tienen deportes, clubes, bailes y campamentos de verano, y parecen más felices.\n\nPero, ¿es realmente así? Tuve una conversación profunda con una IA usando datos, y la conclusión podría cambiar tu perspectiva.\n\n---\n\n## 01 Partiendo de la intuición de que \&amp;#34;estrés = problemas psicológicos\&amp;#34;\n\nAl principio, la respuesta de la IA fue como la de la mayoría de la gente:\n\n&amp;gt; \&amp;#34;La educación en Estados Unidos es más laxa y más beneficiosa para la salud mental de los adolescentes.\&amp;#34;\n\nLa razón: menos estrés → menos ansiedad → mejor salud mental.\n\nSuena lógico, pero esto es solo una impresión y una suposición, sin respaldo de datos.\n\nAsí que insistí: \&amp;#34;¿Podemos comparar usando indicadores cuantitativos, como las tasas de depresión y suicidio?\&amp;#34;\n\n---\n\n## 02 Tasa de depresión: los datos varían enormemente\n\nLa IA buscó las tasas de depresión juvenil en China y EE. UU. y descubrió que las estadísticas chinas varían enormemente:\n\n| Criterio | China | EE. UU. |\n| --- | --- | --- |\n| **Trastorno depresivo diagnosticado** | ≈ **2%** (6–16 años, revisión nacional, Child &amp;amp; Adolescent Psychiatry &amp;amp; Mental Health 2024) | ≈ **19–20%** (12–17 años, episodio depresivo mayor en el último año, NIMH / SAMHSA NSDUH 2021–2022) |\n| **Cribado de síntomas (Libro Azul)** | 14.8% (edición 2022), 24.6% (edición 2020) | – |\n| **Resumen de metaanálisis** | ≈ 26% (síntesis de 439 estudios) | – |\n| **Estudio CES-D de muestra grande** | 39.93% positivo | – |\n| **Positivo en PHQ-9 en las últimas dos semanas** | – | 19.2% (CDC NHANES 2021–2023) |\n| **Autoinforme de tristeza/desesperanza en escuelas** | – | 42% (CDC YRBS 2021) |\n\nSolo con mirar estos datos, es fácil concluir que \&amp;#34;la depresión juvenil en China es grave\&amp;#34;. Sin embargo, los síntomas de depresión están muy influenciados por los umbrales de las escalas y la expresión cultural, por lo que no pueden ser el único estándar.\n\n---\n\n## 03 Tasa de suicidio: el indicador más objetivo de salud mental\n\nPara eliminar las diferencias culturales y de las escalas de medición, busqué más a fondo las tasas de suicidio juvenil. El resultado fue muy claro:\n\n| País | Rango de edad | Año | Tasa de suicidio (por 100,000 personas) | Fuente |\n| --- | --- | --- | --- | --- |\n| China | 10–19 años | 2021 | **2.83** | JAMA Pediatrics 2023 |\n| EE. UU. | 10–24 años | 2021 | **11.0** | CDC NCHS Data Brief 471 |\n\nLa tasa de suicidio juvenil en Estados Unidos es de 3 a 4 veces mayor que la de China. Incluso considerando las diferencias en los criterios estadísticos, la de EE. UU. sigue siendo significativamente más alta.\n\n
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;&lt;span style="color:#e6db74"&gt;![](/images/wechat/95e9a1fd9820.png)
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;&lt;span style="color:#e6db74"&gt;\n\n---\n\n## 04 La IA admitió su \&amp;#34;error\&amp;#34;\n\nCuando le presenté estos datos a la IA, admitió con franqueza:\n\n&amp;gt; \&amp;#34;Mi conclusión anterior se basaba más en los datos de entrenamiento y en la suposición general de la opinión pública de que &amp;#39;mucho estrés = mala salud mental&amp;#39;, en lugar de derivarse de datos duros.\&amp;#34;\n\nTambién afirmó que en el futuro se **basará en datos objetivos para sus deducciones**, evitando juicios preconcebidos para ser verdaderamente científica, objetiva e imparcial.\n\nEsta conversación me hizo reflexionar profundamente: muchos padres, maestros e incluso expertos, cuando hablan de \&amp;#34;salud mental\&amp;#34;, también suelen basarse en la intuición en lugar de en la evidencia. La realidad y la opinión pública pueden ser dos cosas distintas.\n\n
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;&lt;span style="color:#e6db74"&gt;![](/images/wechat/efafb2ab495f.png)
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;&lt;span style="color:#e6db74"&gt;\n\n---\n\n## 05 El repunte durante la pandemia\n\nEs importante destacar que, después de alcanzar un mínimo de **1.59/100,000 personas** en 2017, la tasa de suicidio juvenil en China **repuntó a 2.83/100,000 personas** en 2021.\n\nEste período coincide exactamente con la fase de enseñanza en línea durante la pandemia de COVID-19. Muchos niños estudiaron desde casa, careciendo del ambiente del aula, lo que disminuyó su motivación para aprender. Se volvieron adictos a los videojuegos en línea y a los videos cortos, sus rutinas se desordenaron e incluso aumentaron los conflictos con sus familias, lo que afectó su estado psicológico.\n\nDesde esta perspectiva, este repunte demuestra precisamente que—\n\n**La concentración en el estudio y un estilo de vida regular son factores importantes para proteger la salud mental de los adolescentes.**\n\nCuando el ritmo de estudio se interrumpe y los niños usan el ordenador para jugar y \&amp;#34;hacer el vago\&amp;#34;, su salud mental empeora.\n\n---\n\n## 06 El estrés puede ser un entrenamiento para la resiliencia psicológica\n\nLos datos nos revelan un hecho sorprendente:\n\n&amp;gt; El estrés académico no equivale necesariamente a un colapso mental; por el contrario, puede cultivar la capacidad de los niños para manejar la presión.\n\nDesde pequeños, los niños en China deben enfrentarse a exámenes, clasificaciones y comparaciones, lo que les enseña a regular sus emociones y a lidiar con la frustración desde una edad temprana. En comparación, un entorno demasiado relajado no necesariamente ayuda a los niños a enfrentar las presiones de la realidad y, de hecho, puede hacerlos más vulnerables cuando se encuentran con dificultades reales.\n\n---\n\n## 07 Lecciones para los padres\n\n* **No teman al estrés**: una presión académica moderada puede cultivar el sentido de propósito y la resiliencia.\n* **La salud mental no es solo \&amp;#34;divertirse\&amp;#34;**: una rutina regular, la dedicación al estudio y el apoyo familiar son más cruciales.\n* **Estudiar en el extranjero no es una panacea**: las tasas de suicidio juvenil en Europa y América son más altas, por lo que no se debe considerar como la única solución a los problemas psicológicos.\n\n---\n\n## 08 Conclusión\n\nDesde la perspectiva del indicador duro de la tasa de suicidio, la salud mental de los adolescentes chinos no es peor que la de los estadounidenses, e incluso podría ser mejor.\n\nEl repunte durante la pandemia también nos recuerda que:\n\n&amp;gt; **Mantener un estudio regular y la concentración es una garantía importante para la salud mental, no la adicción a los videojuegos.**\n\nY la IA, en esta discusión, también nos ha dejado un recordatorio:\n\n&amp;gt; **No sigas ciegamente la \&amp;#34;opinión pública y las impresiones\&amp;#34;, sino utiliza datos objetivos para razonar y llegar a conclusiones más veraces.**&amp;#34;&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;}
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;</description></item><item><title>算法之巅与逻辑之源：当《九章算术》遇见《几何原本》</title><link>/es/post/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/post/</guid><description>&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;-webkit-text-size-adjust:none;"&gt;&lt;code class="language-json" data-lang="json"&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;{
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt; &lt;span style="color:#f92672"&gt;&amp;#34;title&amp;#34;&lt;/span&gt;: &lt;span style="color:#e6db74"&gt;&amp;#34;La cumbre de los algoritmos y el origen de la lógica: El encuentro entre *Los nueve capítulos sobre el arte matemático* y los *Elementos de Euclides*&amp;#34;&lt;/span&gt;,
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt; &lt;span style="color:#f92672"&gt;&amp;#34;body&amp;#34;&lt;/span&gt;: &lt;span style="color:#e6db74"&gt;&amp;#34;En los albores de la civilización humana, dos obras matemáticas surgieron casi en la misma época, pero como dos ríos que fluyen en direcciones opuestas, moldearon silenciosamente **tradiciones de pensamiento completamente diferentes** en Oriente y Occidente.\n\nUna de China,\nla otra de la Antigua Grecia.\n\nSon, respectivamente:\n\n* ** *Los nueve capítulos sobre el arte matemático* ** de China\n* Los ** *Elementos* ** de la Antigua Grecia (traducción parcial de los *Elementos de Euclides*)\n\nHasta el día de hoy, nuestra forma de entender la **ciencia, la tecnología e incluso la inteligencia artificial** sigue impregnada del ADN de estos dos libros.\n\n***\n\n## I. Contexto histórico: La verdad de los filósofos frente al manual de los administradores\n\nEn la historia de la ciencia occidental, la obra matemática más antigua y de mayor influencia posterior es los *Elementos* de Euclides (origen de lo que más tarde se conocería como \&amp;#34;geometría euclidiana\&amp;#34;);\nmientras que en la historia de la ciencia de la antigua China, el clásico matemático más antiguo, más difundido y de mayor influencia es *Los nueve capítulos sobre el arte matemático*, compilado durante la dinastía Han.\n\nComparar estos dos \&amp;#34;clásicos matemáticos más importantes de sus respectivas civilizaciones\&amp;#34; no es para determinar un ganador, sino para comprender una cuestión más práctica:\n\n&amp;gt; **¿Por qué dos sistemas matemáticos antiguos de tan alto nivel**\n&amp;gt; **terminaron contribuyendo a la ciencia natural moderna por caminos tan radicalmente distintos?**\n\n***\n\n### 1️⃣ *Los Elementos*: Matemáticas por amor a la \&amp;#34;verdad misma\&amp;#34;\n\n* **Fecha de compilación**: Aprox. 300 a. C.\n* **Autor**: Euclides\n* **Función**: Una «escalera lógica» hacia las leyes del universo\n\nA los *Elementos* no le interesaban las cosechas, los impuestos o los costes de ingeniería.\nLe preocupaba una cuestión más fundamental:\n\n&amp;gt; **¿Cómo debe definirse la matemática en sí misma?**\n\nSu objetivo era construir un \&amp;#34;mundo deducible\&amp;#34;:\npartir de las mínimas premisas para derivar tantas conclusiones necesarias como fuera posible.\nPor eso, muchas disciplinas occidentales posteriores lo tomaron como \&amp;#34;modelo para la escritura teórica y la argumentación científica\&amp;#34;.\n\nIncluso se ha señalado que la estructura de los *Principia Mathematica* de Newton se inspira claramente en el estilo del sistema euclidiano: \&amp;#34;definición-axioma-proposición-demostración\&amp;#34;.\n\n***\n\n### 2️⃣ *Los nueve capítulos sobre el arte matemático*: Matemáticas al servicio del mundo real\n\n* **Fecha de compilación**: Aprox. siglo II a. C. - siglo I d. C. (de la dinastía Han Occidental a la Han Oriental)\n* **Autor**: Compilado y ampliado por matemáticos de varias generaciones\n* **Función**: Un «manual de gestión» para un imperio unificado\n\nResolvía los problemas más prácticos:\n\n* Medición de campos\n* Cálculo de impuestos\n* Construcción de obras (diques, graneros, canales)\n\nEra un libro escrito para **funcionarios e ingenieros**.\nNo buscaba la \&amp;#34;verdad pura del universo\&amp;#34;, sino que aspiraba a:\n\n&amp;gt; **Resolver los problemas de forma correcta, rápida y útil.**\n\nPrecisamente por este fuerte carácter práctico, el estudio y la aplicación de *Los nueve capítulos* perduraron en China durante mucho tiempo, extendiéndose hasta las **dinastías Ming y Qing**. Se convirtió prácticamente en la \&amp;#34;biblioteca de algoritmos estándar\&amp;#34; para la gobernanza y la ingeniería de la sociedad antigua.\n\n***\n\n## II. Diferencia en el punto de partida: Empezar por la \&amp;#34;definición\&amp;#34; frente a empezar por el \&amp;#34;problema\&amp;#34;\n\n### 📐 *Los Elementos*: Construir el universo desde la nada\n\nEl comienzo de Euclides no calcula áreas ni resuelve ecuaciones,\nsino que primero **define el mundo mismo**.\n\n**Texto original:**\n\n* Definición 1: **Un punto es aquello que no tiene partes.**\n *A point is that which has no part.*\n* Definición 2: **Una línea es una longitud sin anchura.**\n* Postulado 1: **Se puede trazar una línea recta desde un punto cualquiera a otro punto cualquiera.**\n\nAquí, Euclides no está calculando, sino haciendo **modelado abstracto**.\nTodo el libro se basa en una cadena deductiva extremadamente rigurosa:\n\n&amp;gt; **Definición → Axioma/Postulado → Proposición → Demostración**\n\nEs una matemática que parte de la pregunta **\&amp;#34;¿por qué es necesariamente cierto?\&amp;#34;**.\n\n***\n\n### 🌾 *Los nueve capítulos*: Una sabiduría que brota de la tierra\n\nEl comienzo de *Los nueve capítulos* es extremadamente \&amp;#34;práctico\&amp;#34;.\nCada capítulo empieza casi con la misma frase:\n\n&amp;gt; **\&amp;#34;Supongamos que tenemos...\&amp;#34;**\n&amp;gt; (Ahora tenemos este problema práctico)\n\n**Texto original:**\n\n&amp;gt; Supongamos que tenemos un campo de 15 pasos de ancho y 16 pasos de largo. Pregunta: ¿cuál es el área del campo?\n&amp;gt; Método: Multiplicar el ancho por el largo para obtener el área en pasos cuadrados.\n\nSu estructura es muy consistente:\n\n&amp;gt; **Problema → Resultado → Método (Algoritmo)**\n\nNo explica por qué \&amp;#34;largo × ancho = área\&amp;#34;.\nTe da directamente un conjunto de **algoritmos reutilizables** llamados «métodos» (术), que hoy en día se asemejan a un **pseudocódigo**.\n\n***\n\n## III. Las mismas matemáticas, diferentes caminos de pensamiento\n\n### 1️⃣ Teorema de Pitágoras: Demostrar la necesidad vs. aplicar la efectividad\n\n* ** *Los Elementos* **\n En la proposición I.47, Euclides demuestra rigurosamente la **necesidad lógica** de la relación entre los lados de un triángulo rectángulo mediante una compleja construcción geométrica.\n* ** *Los nueve capítulos* **\n Proporciona directamente la fórmula:\n &amp;gt; **Elevar al cuadrado el cateto menor y el cateto mayor, sumarlos y extraer la raíz cuadrada para obtener la hipotenusa.**\n &amp;gt; Y la aplica inmediatamente: medir la profundidad del agua, la altura de un árbol, establecer las dimensiones de una obra.\n\nUno demuestra **\&amp;#34;por qué es necesariamente correcto\&amp;#34;**,\nel otro verifica **\&amp;#34;si es lo suficientemente útil\&amp;#34;**.\n\n***\n\n### 2️⃣ Problemas de ingeniería: El \&amp;#34;duelo de cálculo\&amp;#34; de los funcionarios\n\nEn los antiguos exámenes de matemáticas (como el *Mingsuan ke* de la dinastía Tang), había un problema de ingeniería muy representativo:\n\n**Problema original (Capítulo *Shang Gong*):**\n\n&amp;gt; Supongamos que se construye un dique, con una base inferior de dos *zhang*, una base superior de ocho *chi*, una altura de cuatro *chi* y una longitud de doce *zhang* y siete *chi*.\n&amp;gt; Pregunta: ¿cuál es el volumen?\n\n**Método (Algoritmo):**\n\n&amp;gt; **Sumar las bases superior e inferior y dividir por dos, multiplicar por la altura y luego multiplicar por la longitud.**\n\nEste es el **algoritmo estándar para el volumen de un prisma trapezoidal**.\n\nSi Euclides tuviera que resolverlo:\nÉl te pediría que demostraras la fórmula del área del trapecio y que descompusieras el trapecio en varios triángulos para derivarla.\nEn cambio, un examinado chino solo necesitaba: mover las varillas de cálculo y ejecutar el algoritmo.\n\nEste sistema educativo altamente **algorítmico** dotó a la antigua China de una capacidad de ejecución de ingeniería extremadamente poderosa: era capaz de transformar la \&amp;#34;gobernanza\&amp;#34; en algo \&amp;#34;calculable\&amp;#34; y la \&amp;#34;ingeniería\&amp;#34; en algo \&amp;#34;operable\&amp;#34;.\n\n***\n\n### 3️⃣ Números positivos y negativos: El arte del rojo y el negro\n\nEsta es una de las contribuciones más importantes de las matemáticas chinas a la humanidad.\n\n* ** *Los nueve capítulos*, capítulo *Fangcheng* **\n Para manejar la cancelación de coeficientes, introduce los números positivos y negativos:\n &amp;gt; **Las varillas rojas representan lo positivo, las varillas negras representan lo negativo.**\n &amp;gt; Y proporciona sistemáticamente las reglas de suma y resta del «método de lo positivo y lo negativo».\n* **En contraste**\n Las matemáticas de la Antigua Grecia consideraron durante mucho tiempo que \&amp;#34;una longitud no puede ser negativa\&amp;#34;, por lo que veían los números negativos como algo absurdo.\n\nLa actitud de los matemáticos chinos era más parecida a la de los ingenieros:\n\n&amp;gt; **Mientras la lógica del algoritmo sea coherente, no es necesario que sea intuitivamente visible.**\n\n***\n\n## IV. Si solo tienes tiempo para un vistazo, esta tabla es suficiente\n\n| Dimensión | *Los nueve capítulos* (Oriente) | *Los Elementos* (Occidente) |\n| --- | --- | --- |\n| Preferencia de pensamiento | Pensamiento algorítmico: **Cómo calcular** | Pensamiento lógico: **Por qué** |\n| Forma matemática | Discreta, algebraica, cálculo numérico | Continua, geométrica, modelado espacial |\n| Metodología | Inducción: Resumir reglas generales a partir de casos | Deducción: Derivar conclusiones específicas a partir de axiomas |\n| Foco de atención | Ejecutabilidad y eficiencia | Coherencia y universalidad |\n| **Defectos** | **Carencia de pruebas lógicas rigurosas, dependencia de resúmenes empíricos** | **Excesivamente alejado de la práctica, considerado en su día \&amp;#34;poco serio\&amp;#34;** |\n| **Contribución científica** | **Aseguró la continuidad a largo plazo de las técnicas de ingeniería y gobernanza** | **La base lógica del gran edificio de la ciencia natural moderna** |\n\n***\n\n## V. La divergencia clave: ¿Por qué *Los nueve capítulos* fue más \&amp;#34;longevo\&amp;#34; pero *Los Elementos* fue más \&amp;#34;fundacional\&amp;#34;?\n\nLa utilidad de *Los nueve capítulos* aseguró que su estudio y aplicación en China **continuaran hasta las dinastías Ming y Qing**:\nmuchos matemáticos posteriores a menudo partían de los problemas planteados en *Los nueve capítulos* para profundizar y generalizar.\n\nPero también tenía una debilidad estructural ineludible:\n\n&amp;gt; **Apenas proporcionaba conceptos matemáticos claros, un sistema de teoremas o demostraciones sistemáticas.**\n\nMientras que *Los Elementos* era todo lo contrario:\npuede que no sirviera para construir diques directamente, pero proporcionaba \&amp;#34;el andamiaje para el edificio de la ciencia\&amp;#34;:\n\n* Cómo definir conceptos\n* Cómo establecer axiomas y postulados\n* Cómo demostrar proposiciones\n* Cómo construir un sistema coherente\n\nEste sistema tuvo una influencia extremadamente profunda en la ciencia natural posterior: la ciencia natural moderna no solo necesita \&amp;#34;saber calcular\&amp;#34;, sino, más importante aún, \&amp;#34;ser capaz de construir teorías\&amp;#34;.\n\n&amp;gt; **Así que el resultado final es:**\n&amp;gt; *Los nueve capítulos* es más como una \&amp;#34;biblioteca de algoritmos para la gobernanza y la ingeniería\&amp;#34;,\n&amp;gt; *Los Elementos* es más como un \&amp;#34;método de construcción para la teoría científica\&amp;#34;.\n\n***\n\n## VI. ¿Cómo continúa esta divergencia hasta hoy?\n\nEsta diferencia entre el «gen algorítmico» y el «gen lógico» se ha manifestado de nuevo en el siglo XXI.\n\n* \*\*Occidente (gen de *Los Elementos*)** es experto en ir de **0 a 1**:\n Teoría de redes neuronales, marcos de grandes modelos, innovación en paradigmas computacionales\n Resuelve la cuestión de: **por qué el modelo es viable**\n* \*\*Oriente (gen de *Los nueve capítulos*)** es experto en ir de **1 a 100**:\n Compresión de algoritmos, aceleración de la inferencia, implementación en ingeniería, optimización de costes\n Resuelve la cuestión de: **cómo llevar el modelo al extremo**\n\nNo se trata de cuál es superior,\nsino de **diferentes elecciones de camino**.\n\n***\n\n## Conclusión\n\n*Los nueve capítulos sobre el arte matemático* es la sabiduría de la tierra, que nos enseña a resolver problemas de forma pragmática;\n*Los Elementos de Euclides* es la contemplación bajo las estrellas, que nos enseña a construir un mundo racional.\n\nA día de hoy, todavía nos encontramos en la confluencia de estas dos tradiciones.\n\n**El verdadero avance a menudo proviene de:**\n\n&amp;gt; **Usar la lógica para verificar el algoritmo,**\n&amp;gt; **y usar el algoritmo para implementar la lógica.**&amp;#34;&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;}
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;</description></item><item><title>西班牙驾照路考经验</title><link>/es/post/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/post/</guid><description>&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;-webkit-text-size-adjust:none;"&gt;&lt;code class="language-json" data-lang="json"&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;{
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt; &lt;span style="color:#f92672"&gt;&amp;#34;title&amp;#34;&lt;/span&gt;: &lt;span style="color:#e6db74"&gt;&amp;#34;Experiencia en el examen práctico de conducir en España&amp;#34;&lt;/span&gt;,
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt; &lt;span style="color:#f92672"&gt;&amp;#34;body&amp;#34;&lt;/span&gt;: &lt;span style="color:#e6db74"&gt;&amp;#34;He aprobado mi examen práctico y quiero compartir mi experiencia.\n\nDurante el examen práctico de conducir en España, el examinador solo dará las instrucciones en español y, en principio, el profesor no puede traducirlas. Por lo tanto, es crucial dominar las siguientes instrucciones comunes y sus expresiones correspondientes en español:\n\n* **Iniciar la marcha**: Arrancar\n* **Girar a la derecha**: Derecha\n* **Girar a la izquierda**: Izquierda\n* **Seguir de frente**: Recto\n* **Cambio de sentido**: Cambio de sentido\n* **Giro a la izquierda indirecto**: izquierda indirecto\n* **Rotonda**: Rotonda\n* **Primera salida**: Primera salida\n* **Segunda salida**: Segunda salida\n* **Tercera salida**: Tercera salida\n* **Cuarta salida**: Cuarta salida\n* **Detenerse**: Parar\n* **Estacionar**: Aparcar\n\nSi no has entendido bien una instrucción, puedes pedirle al examinador que la repita en español, por ejemplo: “Por favor, repita”.\n\n### **Atención a las desviaciones en las instrucciones del examinador**\n\nA veces, el examinador puede dar una instrucción incorrecta, ya sea de forma intencionada o no. Por ejemplo, si te indica que gires a la derecha pero en la intersección o en la calzada hay una señal que prohíbe girar a la derecha, debes ignorar la instrucción y seguir las señales de tráfico.\n\nAdemás, durante la conducción, debes mantener un campo de visión amplio y prestar atención a las marcas viales de dirección, que suelen estar a unos 30 metros de la intersección, mientras que en la propia intersección puede que no haya ninguna indicación. También hay señales verticales y semáforos, siendo los semáforos los que tienen la máxima prioridad. Si en una intersección hay una señal vertical de STOP pero al mismo tiempo el semáforo está en verde, debes seguir estrictamente la indicación del semáforo, que tiene mayor prioridad, y no detenerte.\n\n### **Análisis de las reglas de circulación en rotondas**\n\n* **Rotondas dentro de poblado:**\n * Para girar a la izquierda o hacer un cambio de sentido, se debe circular por el carril interior.\n * Cuando el carril interior tiene semáforos, con la luz verde se puede pasar directamente. Si la luz amarilla está intermitente, hay que ceder el paso a los vehículos que vienen por la derecha. Es muy importante mirar a la derecha; si un vehículo se acerca a 25 metros, hay que cederle el paso porque viene rápido.\n * Para girar a la derecha o seguir de frente, se debe elegir el carril exterior.\n\n* **Rotondas fuera de poblado:**\n * Se debe circular siempre por el carril exterior, a menos que se vaya a adelantar, en cuyo caso se puede usar el carril interior.\n\nAl salir de la rotonda, es imprescindible señalizar con el intermitente derecho con antelación y usar correctamente los intermitentes para ayudar en el cambio de carril. Si el tráfico denso impide cambiar desde el carril interior para salir de la rotonda, se debe seguir circulando por ella hasta poder cambiar de carril de forma segura y pasar lo antes posible al carril derecho (cuanto más a la derecha, mejor) para salir (en España, los cambios de carril continuos están permitidos). En el caso de las rotondas partidas, para hacer un giro a la izquierda se entra desde el carril más a la derecha, mientras que para seguir de frente se debe elegir el carril central o el más a la izquierda. La palabra clave es *indirecto*.\n\n### **Elección de carril y conducción en intersecciones**\n\n* **Al seguir de frente:**\n * Si la calzada tiene tres carriles, normalmente se debe elegir el primer carril contando desde la derecha;\n * si hay más de tres carriles, se recomienda usar el segundo carril.\n\n* **Al pasar por una intersección:**\n * Evita detenerte sobre pasos de peatones, carriles bici u otros carriles especiales, especialmente en zonas congestionadas marcadas con una cuadrícula amarilla.\n * Si el vehículo de delante se detiene por falta de espacio, debes detenerte antes y esperar, asegurándote de que tu posición no obstaculiza el uso de los carriles especiales.\n\n### **Conducción segura y conciencia de la prioridad de paso**\n\nLa normativa de tráfico en España es muy estricta con la prioridad de paso. La gente tiene una fuerte conciencia de la prioridad. En los pasos de peatones no regulados por semáforos, los peatones tienen prioridad absoluta; no suelen tener la costumbre de mirar a ambos lados para ver el tráfico y pueden cruzar de repente. Por lo tanto, al conducir en zonas donde no se tiene prioridad, es fundamental mantenerse muy alerta, especialmente en tramos con señales de ceda el paso, donde hay que observar si vienen vehículos por el carril bici o la calzada y girar la cabeza para confirmar la situación.\n\nSin embargo, con el semáforo en verde, aunque haya peatones en el paso, el conductor no debe reducir la velocidad ni detenerse con antelación, a menos que se encuentre ante una emergencia inevitable, en cuyo caso solo se permite una frenada de emergencia. Al pasar por un paso de peatones sin semáforo, se debe reducir la velocidad adecuadamente, y si hay señales que advierten de la presencia de escolares o niños, es necesario realizar una acción de frenado para reducir la velocidad.\n\nEn general, el límite de velocidad en vías urbanas es de 50 km/h, aunque en tramos de carril único puede estar limitado a 30 o 20 km/h. En carreteras fuera de poblado, generalmente es de 90 km/h, y en autopistas y autovías, de 120 km/h. Normalmente se exige circular lo más cerca posible del límite máximo de velocidad, e incluso superar el límite en 2-5 kilómetros puede ser aceptable.\n\n### **Señal de STOP y requisitos de detención**\n\nCuando te encuentres con una línea de detención de un STOP, el conductor debe detenerse antes de la línea y esperar 3 segundos, y después de sobrepasar la línea aproximadamente 1-2 metros, detenerse de nuevo para observar el tráfico. Hacer 2 detenciones es un requisito del examen; si la visibilidad no es buena, se debe detener varias veces para confirmar la seguridad.\n\nPero atención: si al mismo tiempo hay un semáforo, se debe seguir estrictamente la indicación del semáforo. Con la luz verde no está permitido detenerse, hay que pasar directamente; detenerse en este caso es motivo de falta. Si no hay línea de detención, se debe avanzar hasta que la parte delantera del vehículo sobresalga aproximadamente un metro en la intersección, detenerse al menos 3 segundos y, tras confirmar que es seguro, continuar la marcha.\n\n### **Proceso del examen práctico y estrategia de conducción**\n\nEl examen práctico suele comenzar con 3-5 minutos de conducción autónoma, tras los cuales el examinador dará instrucciones según la situación. Como muchos tramos pueden no ser familiares la primera vez que se conduce por ellos, se recomienda observar con antelación las señales lejanas. Por ejemplo, para entrar en una rotonda puede ser necesario hacerlo desde el carril izquierdo, mientras que el carril derecho es para otras direcciones; generalmente, sobre la intersección habrá señales que lo indiquen. A veces, para girar a la izquierda no es obligatorio ir por el carril izquierdo, sino que puede ser necesario hacer el giro desde el carril derecho. En estos casos, es necesario observar con antelación las marcas viales o las señales elevadas para prepararse para el cambio de carril. Si ya es demasiado tarde para cambiar de carril, es preferible no seguir la instrucción del examinador a forzar un cambio de carril.\n\nSi las marcas viales de dirección son difíciles de ver porque están tapadas por un vehículo grande o están borrosas, y en la intersección no hay señales claras de dirección o prohibición, se puede observar discretamente las indicaciones gestuales del profesor. En caso de duda, se recomienda girar a la derecha y evitar en lo posible girar a la izquierda.\n\n
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;&lt;span style="color:#e6db74"&gt;![](/images/wechat/b8469f50e5d2.jpg)
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;&lt;span style="color:#e6db74"&gt;\n\n&amp;gt; La señal superior indica que se debe entrar a la rotonda por el carril izquierdo.\n\n
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;&lt;span style="color:#e6db74"&gt;![](/images/wechat/e13d835e1a4d.jpg)
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;&lt;span style="color:#e6db74"&gt;\n\n&amp;gt; Prioridad al semáforo de la derecha; con luz verde, no hacer el stop.\n\n
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;&lt;span style="color:#e6db74"&gt;![](/images/wechat/35d3cf03f638.jpg)
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;&lt;span style="color:#e6db74"&gt;\n\n&amp;gt; Las marcas viales indican que solo se puede girar a la derecha, pero en la intersección no hay señal que prohíba girar a la izquierda, por lo que si un vehículo grande obstaculiza la visión, es difícil saber que no se puede girar a la izquierda.\n\n
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;&lt;span style="color:#e6db74"&gt;![](/images/wechat/d58308650bda.jpg)
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;&lt;span style="color:#e6db74"&gt;\n\n
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;&lt;span style="color:#e6db74"&gt;![](/images/wechat/0148c0d9afcf.jpg)
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;&lt;span style="color:#e6db74"&gt;\n\n&amp;gt; 2 formas de circular en una rotonda&amp;#34;&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;}
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;</description></item><item><title>西班牙街道蓝线停车必备APP及机场长时停车省钱攻略</title><link>/es/app/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/app/</guid><description>&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;-webkit-text-size-adjust:none;"&gt;&lt;code class="language-json" data-lang="json"&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;{
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt; &lt;span style="color:#f92672"&gt;&amp;#34;title&amp;#34;&lt;/span&gt;: &lt;span style="color:#e6db74"&gt;&amp;#34;Apps imprescindibles para aparcar en la zona azul en España y trucos para ahorrar en el parking de larga estancia del aeropuerto&amp;#34;&lt;/span&gt;,
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt; &lt;span style="color:#f92672"&gt;&amp;#34;body&amp;#34;&lt;/span&gt;: &lt;span style="color:#e6db74"&gt;&amp;#34;En España, las tarifas de los aparcamientos comerciales suelen ser caras. Unas pocas horas pueden costar decenas de euros, lo que supone un gasto considerable. Para ahorrar dinero, puedes optar por las plazas de aparcamiento gratuitas en la calle o las plazas de pago de la zona azul ofrecidas por el ayuntamiento.\n\nEl precio de las plazas de la zona azul es más bajo, alrededor de 1 euro por hora, pero el pago manual es bastante engorroso. Es necesario ir al parquímetro más cercano, introducir el número de matrícula y el tiempo de estacionamiento, y pagar con monedas o tarjeta. Si retiras el coche antes de tiempo, el proceso de reembolso también es bastante complicado. Por lo tanto, se recomienda utilizar una aplicación de pago de aparcamiento, que permite pagar en línea y ofrece una facturación flexible, resultando más económico y práctico.\n\nAdemás, las tarifas de los taxis en los aeropuertos españoles son altas. Viajar desde una ciudad pequeña al aeropuerto de Madrid para coger un avión, haciendo transbordo en tren o autobús, es engorroso y lleva mucho tiempo. Sería mucho más cómodo poder aparcar tu propio coche cerca del aeropuerto y conducir directamente a casa al regresar. Sin embargo, los aparcamientos oficiales del aeropuerto son caros, y el coste de un estacionamiento de larga duración es un gasto importante. Entonces, ¿cómo se puede ahorrar dinero? De hecho, cerca de los aeropuertos españoles existen aparcamientos de larga estancia especializados, con un coste de unos 4 euros al día. Para quienes viajan en grupo, esta es la opción más rentable.\n\n## I. Apps imprescindibles para aparcar en la zona azul en España: Telpark y EasyPark\n\n### Telpark: la opción preferida para los residentes locales\n\nTelpark es una aplicación de pago de aparcamiento en la calle muy utilizada en España, que cubre las zonas azules de la mayoría de las ciudades del país y numerosos aparcamientos públicos.\n\n**Funcionalidades destacadas de Telpark:**\n\n* **Pago móvil**: Paga en línea en cualquier momento y lugar, sin necesidad de efectivo.\n* **Recordatorio para renovar a distancia**: Recibirás un recordatorio automático antes de que expire el tiempo de estacionamiento, permitiéndote renovar en cualquier momento para evitar multas.\n* **Registro de la ubicación del aparcamiento**: Guarda automáticamente la ubicación donde has aparcado para encontrar tu coche fácilmente.\n* **Gestión sencilla de facturas**: Puedes consultar y descargar tus facturas de aparcamiento en cualquier momento.\n\n**Público objetivo**: Usuarios que se desplazan diariamente por la ciudad.\n\nGeneralmente, las plazas de aparcamiento municipales permiten un estacionamiento máximo de 2 horas por vez. Si necesitas más tiempo, puedes finalizar el estacionamiento actual en la app e iniciar inmediatamente una nueva reserva.\n\n
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;&lt;span style="color:#e6db74"&gt;![](/images/wechat/25e1c194ea9b.jpg)
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;&lt;span style="color:#e6db74"&gt;\n\n
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;&lt;span style="color:#e6db74"&gt;![](/images/wechat/f6c8463d69cf.jpg)
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;&lt;span style="color:#e6db74"&gt;\n\n### EasyPark: imprescindible para viajes en coche por Europa\n\nEasyPark es ideal para usuarios que viajan con frecuencia entre países europeos, ya que cubre varios de ellos, siendo especialmente adecuada para viajes transfronterizos en coche.\n\n**Funcionalidades destacadas de EasyPark:**\n\n* **Uso internacional**: Una sola aplicación para varios países de Europa, evitando la molestia de tener que descargar diferentes apps.\n* **Búsqueda de aparcamiento en tiempo real**: Encuentra rápidamente plazas de aparcamiento libres cerca de ti.\n* **Modelo de cobro flexible**: Paga solo por el tiempo real que has estado aparcado.\n* **Función de recordatorio inteligente**: Evita multas por exceder el tiempo de estacionamiento.\n\n**Público objetivo**: Usuarios que viajan con frecuencia en coche por diferentes países de Europa.\n\n## II. Trucos para ahorrar en el parking de larga estancia cerca del aeropuerto: Parkos\n\nEl sitio web de Parkos se especializa en agrupar la información de varios aparcamientos de larga estancia cerca de los aeropuertos, ofreciendo soluciones de aparcamiento seguras, cómodas y a precios económicos.\n\n**Ventajas de Parkos:**\n\n* **Precios transparentes y económicos**: Compara los precios de varios aparcamientos cercanos al aeropuerto y elige rápidamente la mejor opción.\n* **Diversidad de servicios**: Incluye aparcamiento cubierto, al aire libre, servicio de traslado en autobús y servicio de aparcacoches (valet parking).\n* **Reserva en línea cómoda**: Reserva con antelación en línea y evita las colas.\n* **Seguridad garantizada**: Todos los aparcamientos asociados han sido rigurosamente verificados y son seguros y fiables.\n\n### Cómo usar Parkos:\n\n1. Visita el sitio web oficial: parkos.es\n2. Introduce el nombre del aeropuerto y las fechas de estacionamiento para ver las opciones disponibles.\n3. Compara los precios y servicios de los diferentes aparcamientos para elegir la opción más adecuada.\n4. Paga en línea y recibe la confirmación de tu reserva.\n\n**Público objetivo**: Viajeros que necesitan aparcamiento de larga estancia cerca del aeropuerto.\n\n
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;&lt;span style="color:#e6db74"&gt;![](/images/wechat/a2ab1bc043df.jpg)
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;&lt;span style="color:#e6db74"&gt;\n\n## Conclusión\n\nYa sea para aparcar en el día a día en la ciudad o para un estacionamiento de larga estancia en el aeropuerto en España, con la ayuda de Telpark, EasyPark y Parkos, podrás resolver fácilmente tus problemas de aparcamiento, ahorrando dinero y preocupaciones.\n\n¡Guarda estas prácticas aplicaciones y sitios web y disfruta de una experiencia de aparcamiento cómoda en España!\n\n---\n\n**Lista de artículos útiles:**\n\n* [Comparativa del sistema educativo básico en España: lo que los padres chinos deben saber](https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxNjY1NTM4NA==&amp;amp;mid=2247484060&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=5fc307cc3c8b57f7d5400d50205afcf5&amp;amp;scene=21#wechat_redirect)\n* [Análisis de los ingresos de los locales en España (Madrid vs. Pekín: ¿quién puede permitirse una vida más digna?)](https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxNjY1NTM4NA==&amp;amp;mid=2247484052&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=fddf7702ee9399b870bb76f3bc77ade5&amp;amp;scene=21#wechat_redirect)\n* [«Las desventajas de vivir en España: comparativa detallada 2024 entre Madrid y Pekín»](https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxNjY1NTM4NA==&amp;amp;mid=2247484047&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=a974430b1d2bab78a86dff5850fd150d&amp;amp;scene=21#wechat_redirect)\n* [Experiencia en el examen práctico de conducir en España](https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxNjY1NTM4NA==&amp;amp;mid=2247484007&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=651c2c1e3125265bed56d430d8dd1eb1&amp;amp;scene=21#wechat_redirect)\n* [Cómo estudiar de forma autodidacta y eficiente para aprobar rápidamente el examen teórico del permiso de conducir B en España](https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxNjY1NTM4NA==&amp;amp;mid=2247483985&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=425bb166c57d434b0f1e486853978e84&amp;amp;scene=21#wechat_redirect)\n* [Guía para solicitar por tu cuenta (DIY) la residencia no lucrativa en España - Lista de documentos - Instrucciones para rellenar formularios (Tercera edición)](https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxNjY1NTM4NA==&amp;amp;mid=2247483927&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=e8c966f144638050bf4d6cae2019343c&amp;amp;scene=21#wechat_redirect)\n* [Tutorial para solicitar por tu cuenta (DIY) la renovación de la residencia no lucrativa en España (artículo largo y detallado)](https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxNjY1NTM4NA==&amp;amp;mid=2247483767&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=9de45907589d4100fec06836c7592c99&amp;amp;scene=21#wechat_redirect)&amp;#34;&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;}
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;</description></item><item><title>在西班牙没交社保，也能办SIP卡（社保卡）、打疫苗！亲身实录分享</title><link>/es/sip/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:20:36 +0000</pubDate><guid>/es/sip/</guid><description>&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;-webkit-text-size-adjust:none;"&gt;&lt;code class="language-json" data-lang="json"&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;{
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt; &lt;span style="color:#f92672"&gt;&amp;#34;title&amp;#34;&lt;/span&gt;: &lt;span style="color:#e6db74"&gt;&amp;#34;Obtener la tarjeta SIP (tarjeta sanitaria) y vacunarse en España sin cotizar: mi experiencia paso a paso&amp;#34;&lt;/span&gt;,
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt; &lt;span style="color:#f92672"&gt;&amp;#34;body&amp;#34;&lt;/span&gt;: &lt;span style="color:#e6db74"&gt;&amp;#34;Recientemente, he pasado personalmente por el proceso en el centro de salud de **L’Eliana**, en la Comunidad Valenciana (Centre de Salut L’Eliana), y he descubierto que **¡incluso los extranjeros que no cotizan a la Seguridad Social pueden obtener gratuitamente la tarjeta SIP y vacunarse contra la gripe y la COVID-19 (ARNm)!**\n\nHoy voy a detallar todo el proceso para ayudar a quienes lo necesiten.\n\n---\n\n### 💡 ¿Qué es la tarjeta SIP?\n\nLa SIP es la tarjeta de identificación personal del sistema sanitario español, cuyo nombre completo es **“Sistema de Información Poblacional”**.\n\nCon esta tarjeta, puedes:\n\n* Acudir a hospitales públicos o centros de salud;\n* Recibir las diversas vacunas proporcionadas por el sistema nacional de salud (incluidas la de la gripe, la COVID-19, etc.);\n* Obtener descuentos en medicamentos con receta;\n* Archivar tu historial de vacunación y tu historial clínico.\n\n
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;&lt;span style="color:#e6db74"&gt;![](/images/wechat/925f956c0bae.jpg)
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;&lt;span style="color:#e6db74"&gt;\n\n---\n\n### 🪪 I. Sin cotizar a la Seguridad Social, ¿qué tipo de tarjeta SIP se puede obtener?\n\nPara los extranjeros sin trabajo y que no cotizan a la Seguridad Social (como titulares de visados no lucrativos, estudiantes, padres que acompañan a sus hijos, etc.), es posible solicitar una tarjeta SIP temporal **“sin cobertura sanitaria”**.\n\nEn esta tarjeta SIP aparecerá la palabra “**PRIVAD**”, que significa que, por el momento, no se tiene derecho al reembolso de la sanidad pública, pero **se puede utilizar para la vacunación y los servicios de urgencias**.\n\n📍En mi tarjeta pone:\n\n&amp;gt; *Sin cobertura sanitaria – Pública gratuita vacunación y urgencias*\n&amp;gt; (Sin cobertura sanitaria, vacunación y urgencias públicas gratuitas)\n\nEste tipo de tarjeta SIP es de **validez permanente**; mientras la información no cambie, no es necesario renovarla anualmente.\n\n---\n\n### 📍 II. ¿Dónde se solicita?\n\nVe directamente al **Centro de Salud** que corresponda a tu lugar de residencia.\n\nPor ejemplo, en la localidad donde vivo:\n\n&amp;gt; **Centre de Salut L’Eliana**\n&amp;gt; Dirección: Av. del Parc, 3\n&amp;gt; Horario: Lunes a viernes de 8:00 a 20:00\n&amp;gt; (Horario para tramitar la SIP: Lunes a viernes de 9:45 a 13:30)\n\nEn el cartel rojo de la entrada se lee claramente 👇\n\n&amp;gt; *Conselleria de Sanitat Universal i Salut Pública*\n&amp;gt; *Generalitat Valenciana*\n\n---\n\n
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;&lt;span style="color:#e6db74"&gt;![](/images/wechat/f921d4260064.png)
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;&lt;span style="color:#e6db74"&gt;\n\n### 🧾 III. Documentos necesarios para la solicitud\n\nEl personal solo me pidió estos tres documentos:\n\n1. ✅ Pasaporte o NIE (Tarjeta de Identidad de Extranjero)\n2. ✅ Certificado de empadronamiento (padrón)\n3. ✅ Número de teléfono y correo electrónico\n\nNo se necesita número de la Seguridad Social ni seguro médico.\n\nSiempre que residas en la localidad, puedes registrarte y obtener un número SIP.\n\n---\n\n### 🪙 IV. Proceso de solicitud\n\n1️⃣ Ve al mostrador de recepción del centro de salud y di:\n\n&amp;gt; “Hola, quiero solicitar una tarjeta SIP.”\n&amp;gt; (Hola, quisiera solicitar una tarjeta SIP.)\n\n2️⃣ El personal comprobará tus documentos y tu información de empadronamiento.\n\n3️⃣ Unos minutos después, te imprimirán en el acto la tarjeta SIP provisional en papel (letras rojas sobre fondo blanco).\n\n4️⃣ Si tienes tarjeta de residencia o un certificado de residencia de larga duración, puedes solicitar la tarjeta de plástico definitiva.\n\nTodo el proceso fue muy rápido, la obtuve en unos 10 minutos.\n\n
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;&lt;span style="color:#e6db74"&gt;![](/images/wechat/5e2b7583d416.png)
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;&lt;span style="color:#e6db74"&gt;\n\n---\n\n### 💉 V. Proceso de vacunación (gripe + COVID)\n\nEn la Comunidad Valenciana, a mediados de octubre de cada año, se lleva a cabo la **campaña de vacunación conjunta contra la gripe y la COVID-19**.\n\nEl cartel de este año (2025) dice:\n\n&amp;gt; 🗓 **Fechas: del 16 de octubre al 30 de noviembre**\n&amp;gt; 🕒 Lunes, jueves y viernes de 10:00 a 13:00\n&amp;gt; 🕓 Tardes en fechas específicas de 15:00 a 18:00\n&amp;gt; 📍 Lugar: Centre de Formació de Persones Adultes, L’Eliana (Av. del Parque, 3)\n\nLo más importante es que:\n\n&amp;gt; **No requiere cita previa**\n&amp;gt; ¡Solo necesitas llevar tu **tarjeta SIP**!\n\nEl ambiente es muy relajado; los voluntarios y el personal de enfermería te ayudan con el registro y la vacunación.\n\nUna inyección para la gripe y otra para la COVID, todo listo en pocos minutos.\n\nLas personas mayores, los pacientes con enfermedades crónicas, los niños y los residentes extranjeros pueden vacunarse gratuitamente.\n\n---\n\n### 🧍‍♀️ VI. Mi experiencia en el lugar\n\nEl punto de vacunación estaba en el centro municipal de formación de personas adultas. No había mucha gente en la cola, una espera de unos 20 minutos, principalmente personas mayores.\n\nEl personal de enfermería era muy hábil.\n\n
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;&lt;span style="color:#e6db74"&gt;![](/images/wechat/76a33f55aea8.png)
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;&lt;span style="color:#e6db74"&gt;\n\n💬 Una enfermera allí mismo hizo especial hincapié en que:\n\n&amp;gt; “Mientras tengas la tarjeta SIP, puedes vacunarte, no importa si cotizas o no a la Seguridad Social.”\n\n---\n\n### 💬 VII. Preguntas frecuentes (Q&amp;amp;A)\n\n**Q1: Mi tarjeta SIP dice “PRIVAD”, ¿puedo vacunarme?**\n✅ ¡Sí! Este tipo de tarjeta permite específicamente la vacunación gratuita.\n\n**Q2: ¿La tarjeta SIP provisional tiene fecha de caducidad?**\n⏳ No tiene una fecha de caducidad fija. Mientras tus datos no cambien, sigue siendo válida.\n\n**Q3: ¿Puedo solicitarla si no tengo el padrón (certificado de empadronamiento)?**\n❌ No. El padrón es el único documento que demuestra que resides en la localidad, es imprescindible. Si tienes un certificado digital, puedes solicitarlo e imprimirlo gratuitamente desde la web del ayuntamiento donde estés empadronado, sin necesidad de ir en persona. Para los menores de edad, se puede usar el certificado digital de los padres para solicitarlo en la sección de certificados de empadronamiento colectivo en la web del ayuntamiento. La aprobación tarda de 1 a 3 días hábiles, tras lo cual se puede descargar el PDF, todo de forma gratuita.\n\n**Q4: ¿Puedo llevar a mi hijo/a a vacunarse también?**\n👧 Sí, los niños también pueden obtener su propia tarjeta SIP. Solo necesitas llevar su NIE y el certificado de empadronamiento (padrón); no es necesario que el niño/a esté presente.\n\n---\n\n### ❤️ VIII. Conclusión\n\nEn España, aunque no tengas trabajo ni cotices a la Seguridad Social, siempre que residas aquí, puedes acceder a los **servicios básicos de salud pública**.\n\nAsí que no lo dudes, coge tu pasaporte y tu certificado de empadronamiento y ve al centro de salud más cercano para solicitar tu tarjeta SIP.\n\nNo solo te permitirá vacunarte, sino que también te facilitará tener un historial para futuras consultas médicas.\n\n---\n\n📌 **Resumen de información útil:**\n\n| Concepto | Información |\n| --- | --- |\n| Lugar de solicitud | Centre de Salut (Centro de Salud) |\n| Documentos necesarios | Pasaporte/NIE + Certificado de empadronamiento (padrón) |\n| ¿Se necesita cotizar? | ❌ No |\n| ¿Se necesita cita previa? | ❌ No |\n| Vacunas disponibles | Gripe / COVID-19 / Vacunas infantiles, etc. |\n| Coste | Gratuito |\n| A quién va dirigido | Todas las personas que residen en España (incluidos extranjeros) |\n\n---&amp;#34;&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;}
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;</description></item></channel></rss>